\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{cmap}
\usepackage[a4paper,left=2.4cm,right=2.4cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{leftidx}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{ colorlinks=true, linkcolor=blue }
\usepackage{enumitem}

\setlength{\columnsep}{2cm}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Poznámka}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Věta}[section]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Důsledek}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{corollary*}{Důsledek}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{claim}{Tvrzení}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definice}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\pr}{^\prime}
\newcommand{\dpr}{^{\prime\prime}}
\def\imp{\rightarrow}
\def\equi{\leftrightarrow}
\let\vland\land
\DeclareMathOperator*{\ampand}{\&}
\let\land\ampand
\def\es{0}
\let\slantminus\setminus
\let\setminus\undefined
\DeclareMathOperator*{\setminus}{\smallsetminus}
\DeclareMathOperator{\dom}{dom}
\DeclareMathOperator{\rng}{rng}
\DeclareMathOperator{\lex}{LEX}
\DeclareMathOperator{\mlex}{MLEX}
\DeclarePairedDelimiter{\pair}{\langle}{\rangle}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\cf}{cf}

\newenvironment{subproof}[1][\proofname]{%
  \renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}%
  \begin{proof}[#1]%
}{%
  \end{proof}%
}
\newenvironment{example}[0]{
  \textit{Příklad:}
  }{
}
\newenvironment{examples}[0]{
  \textit{Příklady:}
  }{
}
\newenvironment{observation}[0]{
  \textup{Pozorování:}
}{
}

\renewcommand{\labelitemii}{$\blacktriangleright$}
\setenumerate[1]{label=(\arabic*)}

\title{Teorie množin}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\section{Jazyk teorie množin}
obsahuje 
\begin{enumerate}
  \item proměnné pro množiny, typicky malá latinská písmena,
  \item binární predikátový (tj. relační) symbol $\in$ (náležení),
  \item binární predikátový symbol $=$ (rovnost),
  \item logické spojky $\land,\lor,\imp,\lnot$,
  \item kvantifikátory $(\forall x),(\exists x)$, kde $x$ je proměnná,
  \item pomocné symboly - závorky atp.
\end{enumerate}
\begin{remark}
  Nemáme jiné proměnné než pro množiny.
\end{remark}
\begin{definition}
  \textbf{Formule} (jazyka teorie množin):
  \begin{enumerate}
    \item Jsou-li $x,y$ proměnné, pak $(x\in y)$ a $(x=y)$ jsou formule. Nazveme je atomické.
    \item Jsou-li $\varphi$ a $\psi$ formule, pak $(\lnot \varphi),(\varphi\land\psi),(\varphi\lor\psi),(\varphi\imp\psi)$ jsou rovněž formule.
    \item Je-li $\varphi$ formule a $x$ proměnná, pak $(\exists x)\varphi,(\forall x)\varphi$ jsou také formule.
    \item Každá formule vznikne konečným počtem aplikací předchozích.
  \end{enumerate}
  \label{def_formule}
\end{definition}
\begin{example}
  $\left( (\forall x)(x\in y)\imp(\exists z)(z=t) \right)$\\
\end{example}
Negace atomických formulí budeme běžně zkracovat na $(x\notin y)$ a $(x\neq y)$.
\begin{definition}
  \begin{enumerate}
    \item Říkáme, že výskyt proměnné $x$ ve formuli $\varphi$ je \textbf{vázaný}, je-li součástí nějaké podformule formule $\varphi$, která má tvar $(\exists x)\psi$ nebo $(\forall x)\psi$. Není-li výskyt proměnné $x$ vázaný, nazýváme takový výskyt \textbf{volný}.
    \item Proměnná $x$ je ve formuli $\varphi$ vázaná, má-li v ní vázaný výskyt. Je volná, má-li v ní volný výskyt.
    \item Formule bez volných proměnných se nazývá \textbf{uzavřená}.
  \end{enumerate}
  \label{def_volny_x_vazany_vyskyt}
\end{definition}
\begin{example}
  V $((x\in z) \& (\forall x)(x\in t))$ má $x$ jak volný, tak vázaný výskyt. \\
\end{example}
Je-li $\varphi$ formule, $x_1,x_2,\ldots,x_n$ proměnné, budeme místo $\varphi$ občas psát $\varphi(x_1,x_2,\ldots,x_n)$ v případě, kdy každá z $x_1,\ldots,x_n$, která se ve $\varphi$ vyskytuje, je ve $\varphi$ volná.
\paragraph{Substituce} Ať $\varphi(x_1,\ldots,x,\ldots,x_n)$ je formule, pak pro $u$ proměnnou $\varphi(x_1,\ldots,u,\ldots,x_n)$ značí formuli, která z původní formule $\varphi$ vznikla takto
\begin{enumerate}
  \item namísto každého volného výskytu $x$ napíšeme $u$,
  \item v každém vázaném výskytu proměnné $u$ ji nahradíme jinou proměnnou, která se ve $\varphi$ nevyskytuje.
\end{enumerate}
\begin{example}
  $(\exists x)(x=y)\land(\forall z)(z\in x)$ označme $\varphi(x,y)$, potom $x\rightsquigarrow u$ dá $((\exists x)(x=y)\land(\forall z)(z\in u))$, zatímco $x\rightsquigarrow z$ dá $((\exists x)(x=y)\land(\forall t)(t\in z))$. Pro formuli $(x\in y)$, kde $x$ i $y$ jsou volné, je povolena substituce $x\rightsquigarrow y$, to ale mění význam (může jít o dosazení konkrétních proměnných).
\end{example}

\section{Axiomy teorie množin}
\textbf{Modelem} teorie množin rozumíme soubor všech myslitelných množin s danými vlastnostmi které v něm platí. Lze si jej představit jako orientovaný graf, kde hrana značí náležení. Různé modely mohou a nemusí mít pro nás přijatelné vlastnosti, proto je vymezíme axiomy. 
\paragraph{Axiomy modelu Zermelo-Fraenkel (ZF)}
Ve formulacích pro zkrácení použijeme některé symboly, jež ještě nebyly zavedeny a učiníme tak později.
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{-1}
  \item \textbf{existence} \uv{Existuje množina.} \[\left( \exists x \right)(x=x)\]
    Je důsledkem dalších axiomů, ale pro některé užší modely je potřeba.
  \item \textbf{axiom extenzionality} \uv{Množiny, které mají stejné prvky se rovnají.} \[(\forall x)(\forall y)((\forall u) (u\in x \equi u\in y)\imp (x=y))\]
  \item \textbf{Schéma axiomů vydělení} Je-li $\varphi$ formule jazyka teorie množin, která neobsahuje volně proměnnou $z$, pak následující formule \[(\forall a)(\exists z)(\forall x)(x\in z\equi ( (x\in a)\land \varphi(x))\] je axiom.
    \item \textbf{axiom dvojice} \uv{Libovolné dvě množiny určují dvouprvkovou množinu.} \[ (\forall a)(\forall b)(\exists z)(\forall x)(x\in z\equi ( (x = a)\lor (x = b)))\]
    \item \textbf{axiom sumy} \uv{Ke každé množině existuje množina všech prvků jejích prvků.} \[ (\forall a)(\exists z)(\forall x)( (x\in z)\equi (\exists t)( (t\in a)\land (x\in t)))\]
    \item \textbf{axiom potence} \uv{Pro každou množinu exisuje podmnožina všech jejích podmnožin.} \[(\forall a)(\exists z)(\forall x)( (x\in z)\equi (x\subseteq a))\]
    \item \textbf{schéma axiomů nahrazení} Je-li $\psi\left( u,v \right)$ formule jazyka teorie množin, která neobsahuje volné proměnné $w,z$, pak formule \[(\forall u)(\forall v)(\forall w)( (\psi(u,v)\land \psi(u,w))\imp (v=w))\imp (\forall a)(\exists z)(\forall v)((v\in z)\equi (\exists u)( (u\in a)\land \psi(u,v)))\] je axiomem teorie množin. \uv{Obrazem množiny při definovatelném zobrazení je množina.}
    \item \textbf{axiom nekonečna} \uv{Existuje nekonečná indukovaná množina.} \[(\exists z)((\es \in z)\land (\forall x)( (x\in z)\imp (x\cup\{x\}\in z)))\]
    \item \textbf{axiom regularity (fundovanosti)} \[ (\forall a)( (a\neq \es)\imp (\exists x)( (x\in a)\land (x\cap a = \es))\]
\end{enumerate}
Znakem $\es$ budeme rozumět prázdnou množinu, která existuje dle axiomů existence a vydělení pro formuli $\varphi(x)\equiv (x\neq x)$, tedy bude $(x\in \es)\equi (x\neq x)$. Tím pádem $\es$ neobsahuje žádný prvek, ježto $\lnot (\exists y)(y\neq y)$.\\Znakem $a\subseteq b$ rozumějme zkratku pro výrok $(\forall x)( (x\in a)\imp (x\in b))$, což nazveme, že $a$ je podmnožinou (či částí) množiny $b$. Dále znakem $a\subset b$ rozumějme výrok $(a\subseteq b)\land (a \neq b)$ a říkejme, že $a$ je vlastní podmnožinou $b$.\\ Znakem $a\setminus b$ rozumějme množinu, která vznikne z $a$ axiomem vydělení $(\exists z)(\forall x)( (x\in z)\equi ( (x\in a)\land (x\notin b)))$. Obecně nelze psát nic jako $z=\{x:\varphi\left( x \right)\}$, axiomy nedávají důvod, proč by tento soubor měl být množina. S využitím axiomu vydělení ale lze psát $z=\{ x\in a: \varphi(x)\}$ (či případně $z=\{x: x\in a\land \varphi(x)\}$) pro již danou množinu $a$, podle axiomu extenzionality je dále $z$ takto určena jednoznačně. Zkráceně jsme tak mohli psát $a\setminus b=\{x\in a:x\notin b\}$, dále definujme $a\cap b=\{x\in a:x\in b\}$. Řekneme, že $a,b$ jsou disjunktní, pokud $a\cap b=\es$.\\
Úmluva: místo formálního $(\forall x)(\forall y)(\forall z)$ ap. budeme zkráceně psát $(\forall x,y,z)$.
\begin{remark}
  U axiomu extenzionality platí i opačná implikace, neboť už z logiky má být rovnost reflexivní.
\end{remark}
\begin{lemma}
  \begin{flalign*}
  &\lnot \left( \exists y \right)(y\in \es) &\\ 
  &\left( \forall x \right)(x\subseteq \es\equi x=\es)& \\
  & (\forall x)(\es\subseteq x)&
  \end{flalign*}
\end{lemma}
\begin{theorem}
  $\lnot (\exists z)(\forall x)(x\in z)$
\end{theorem}
\begin{proof}
  V podstatě jde o využití Russelova paradoxu, Buď $z$ ta množina, pro kterou by bez negace výrok platil, z ní vydělme formulí $\varphi(x)\equiv (x\notin x)$ a výslednou množinu označme $u$. Pak $(u\in u)\equi \left( u\notin u \right)$, což je spor.
\end{proof}
\begin{remark}
  K axiomu dvojice: pro množiny $a,b$ udává existenci dvouprvkové množiny $\{a,b\}$, případně pro $a=b$ jednoprvkové $\{a\}$. Množinu $\{a,b\}$ budeme nazývat neuspořádanou dvojicí prvků $a,b$.
\end{remark}
\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
    \item $(\forall x) (x\subseteq x)\land \lnot(x\subset x) $
    \item $\begin{alignedat}[t]{1}
        & (\forall x,y,z) ( (x\subseteq y)\land (y\subseteq z))\imp (x\subseteq z) \\
        & (\forall x,y,z) ( (x\subset y)\land (y\subseteq z))\imp (x\subset z) \\
        & (\forall x,y,z) ( (x\subseteq y)\land (y\subset z))\imp (x\subset z)
      \end{alignedat}$
    \item $(\forall x,y)( (x\subseteq y)\land (y\subseteq x))\imp (x=y)$
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{remark}
  Ke schématu axiomů vydělení. Pro každou formuli $\varphi$ je to jeden axiom. Podmínka, že $\varphi$ neobsahuje volně proměnnou $z$ je nutná, ukažme si to na příkladu $\varphi\equiv (x\notin z)$, pak formule $(\forall a)(\exists z)(\forall x)(x\in z\equi (x\in a \land x\notin z))$ je logicky sporná pro každé neprázdné $a$.
\end{remark}
\begin{lemma}
  $(\forall a)(a=\{x\in a:x=x\})$
\end{lemma}
\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
    \item $(\forall x,y)(\left\{ x \right\}=\left\{ y \right\})\equi (x=y)$
    \item $(\forall x,y)(\left\{ x \right\}=\left\{ x,y \right\})\equi (x=y)$
    \item $(\forall x,y,u,v)(\left\{ x,y \right\}=\left\{ u,v \right\})\equi ( (x=u\land y=v)\lor (x=v\land y=u))$
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{definition}
  \textbf{Uspořádanou dvojici} prvků $a,b$ zadefinujeme jako \[\left\langle a,b\right\rangle=\{ \{a\}, \{a,b\} \}\]
  Máme-li prvky $a_1,a_2,\ldots,a_k$, definujeme pro ně uspořádanou $k$-tici následujícím způsobem; $\langle a_1\rangle =a_1$ a dále \[\langle a_1,a_2,\ldots,a_k\rangle = \left\langle \left\langle a_1,a_2,\ldots,a_{k-1}\right\rangle,a_k \right\rangle\]
\end{definition}
Vzheldem k tomu, že nemáme nijak zavedená přirozená čísla ani pojem indukce, je nutno definici vnímat tak, že pro libovolný počet prvků jsme schopni definici rozepsat tak, abychom pro ně definovali uspořádanou $k$-tici.
\begin{lemma}
  $(\forall a_1,a_2,\ldots a_k,b_1,\ldots b_k)( \left\langle a_1,a_2,\ldots a_k \right\rangle = \left\langle b_1,b_2,\ldots,b_k \right\rangle)\equi (a_1=b_1\land \ldots \land a_k=b_k)$
\end{lemma}
\begin{definition}
  \textbf{Sumou množiny} $a$ rozumějme množinu $\bigcup a=\left\{ x:\left( \exists t \right)(t\in a\land x\in t) \right\}$, jejíž existence je zaručena axiomem sumy.
\end{definition}
\begin{lemma}
  Pro dvojici definujeme sjednocení: $(\forall a,b)(\bigcup \{a,b\}=a\cup b)$
\end{lemma}
Neuspořádanou $k$-tici prvků $a_1,\ldots,a_k$ zkonstruujeme postupem 
\begin{flalign*}
  & \left\{ a_1,a_2,a_3 \right\}=\left\{ a_1,a_2 \right\}\cup\left\{ c \right\}, \\
  & \left\{ a_1,a_2,\ldots,a_k \right\}=\left\{ a_1,\ldots,a_{k-1} \right\}\cup\left\{ a_k \right\}
\end{flalign*}
\begin{definition}
  Pro neprázdnou množinu $a$ definujeme \textbf{průnik množiny} $a$ jako \[\bigcap a=\left\{ x:(\forall t)(t\in a\imp x\in t) \right\}\]
\end{definition}
Pro $a\neq\es$ víme, že existuje $w\in a$, potom z definice $\bigcap a$ je $\bigcap a\subseteq w$, tedy můžeme také psát $\left\{ x:(x\in w)\land (\forall t)(t\in a\imp x\in t) \right\}=\bigcap a$, což je množina podle axiomu vydělení.
\begin{itemize}
  \item Je-li $a=\es$, pak $\bigcup a=\es$.
  \item Pro $a=\es$ by měla být $\bigcap a$ množina všech množin, ta ale neexistuje, proto uvažujeme pouze neprázdné množiny $a$.
\end{itemize}
\begin{definition}
  Nechť $a,b$ jsou množiny, pak \textbf{kartézským součinem} množin $a,b$ nazveme množinu \[ a\times b = \left\{ \left\langle x,y \right\rangle: (x\in a\land y\in b) \right\}\]
\end{definition}
Opodstatnění, že $a\times b$ je množina. Buď $y\in b$ pevné, pak nechť $\psi$ je formule $\psi(x,v)\equiv (x\in a\land v=\left\langle x,y \right\rangle)$. Pak $\psi$ je očividně zobrazení. Definuje tedy množinu $h_y=\left\{ v:x\in a\land \psi(x,v) \right\}=\left\{ \langle x,y\rangle:x\in a \right\}$ jakožto obraz množiny $a$ dle axiomu nahrazení. Dále nechť $\varphi(y,v)\equiv (y\in b\land v=h_y)$, což je zobrazení a dle příslušného axiomu nahrazení tak určuje množinu $z=\left\{ h_y:y\in b \right\}$. Pak ale $u\in\bigcup z\equi (\exists x)(\exists y)(x\in a\land y\in b\land u=\langle x,y\rangle)$, tedy $\bigcup z =a\times b$ a to je množina dle axiomu sumy. 
\begin{definition}
  \textbf{Binární relace} $R$ je množina, jejímiž prvky jsou uspořádané dvojice. \\ \textbf{Definiční obor} relace \[\dom(R)=\left\{ x:(\exists y)(\langle x,y\rangle \in R) \right\}\] \textbf{Obor hodnot} relace \[\rng(R)=\left\{ y:(\exists x)\left( \langle x,y\rangle\in R \right) \right\}\]
\end{definition}
Pro každou relaci $R$ plyne z axiomu nahrazení, že $\dom\left( R \right),\rng(R)$ jsou množiny. Definujeme formule $\psi(u,v)\equiv (\exists x,y)(u=\langle x,y\rangle\land x=v)$ a $\varphi(u,v)\equiv (\exists x,y)(u=\langle x,y\rangle\land y=v)$, kterými zobrazíme $R$ a dostaneme po řadě právě $\dom(R)$ a $\rng(R)$.
\begin{itemize}
  \item Je-li $R$ relace, pak \textbf{inverzní relace} k ní je  \[R^{-1}=\left\{ \langle y,x\rangle:\langle x,y\rangle\in R \right\}\] Inverzní relace je množina opět podle axiomu nahrazení. Platí $(R^{-1})^{-1}=R$.
  \item Jsou-li $R,S$ relace, pak \textbf{složená relace} je \[R\circ S=\left\{ \langle x,z\rangle: (\exists y)\left( \langle x,y\rangle\in R\land \langle y,z\rangle\in S \right) \right\}\] Že složená relace je množina ukážeme vydělením z $\dom(R)\times\rng(S)$. Pro relace $T,R,S$ platí
    \begin{flalign*}
      & (T\circ S)\circ R=T\circ\left( S\circ R \right) \\
      & \left( R\circ S \right)^{-1}=S^{-1}\circ R^{-1}
    \end{flalign*}
\end{itemize}
\begin{definition}
  Množina $f$ se nazývá \textbf{funkce}, je-li relací a platí \[(\forall x)(\forall y,y\pr)((\langle x,y\rangle \in f\land \langle x,y\pr\rangle\in f) \imp y=y\pr)\]
\end{definition}
\begin{itemize}
  \item Je-li $f$ funkce, pak místo $\langle x,y\rangle \in f$ také píšeme $y=f(x)$.
  \item $f:A\to B$ značí, že $\dom(f)=A$ a $\rng(f)\subseteq B$. Někdy používáme také pojem parciální funkce $f;A\to B$, kde $\dom(f)\subseteq A,\rng(f)\subseteq B$.
  \item Pro $C\subseteq A$ značí $f\restriction C=f\cap (C\times B)$ \textbf{zúžení} funkce $f$ na množinu $C$.
  \item \textbf{Obraz} množiny $C$ při funkci $f$ je $f"C=\rng(f\restriction C)=\left\{ y:y\in\rng(f)\land (\exists x)(x\in C\land y=f(x)) \right\}=\left\{ f\left( x \right):x\in C \right\}$. Značíme také jako $f[C]$.
  \item Nechť $f:A\to B$. Říkáme, že $f$ je 
    \begin{itemize}
      \item \textbf{prostá}, je-li $f^{-1}$ funkce,
      \item \textbf{surjektivní}, pokud $\rng(f)=B$,
      \item \textbf{bijekce}, je-li současně prostá a surjektivní.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{definition}
  Řekneme, že relace $R\subseteq a\times a$ je
  \begin{itemize}
    \item \textbf{reflexivní}, jestliže $(\forall x) (x\in a\imp \langle x,x\rangle\in R)$,
    \item \textbf{antireflexivní}, jestliže $(\forall x) ( \langle x,x\rangle\notin R)$,
    \item \textbf{tranzitivní}, jestliže $(\forall x,y,z)(\langle x,y\rangle\in R\land \langle y,z\rangle\in R\imp \langle x,z\rangle\in R)$,
    \item \textbf{antisymetrická}, jestliže $(\forall x,y)(\langle x,y\rangle\in R\imp \langle y,x\rangle\notin R)$,
    \item \textbf{slabě antisymetrická}, jestliže $(\forall x,y)(\langle x,y\rangle\in R\land \langle y,x\rangle\in R)\imp (x=y)$,
    \item \textbf{symetrická}, jestliže $(\forall x,y)(\langle x,y\rangle\in R\imp \langle y,x\rangle\in R)$,
    \item \textbf{trichotomická}, jestliže $(\forall x,y\in a)(\langle x,y\rangle \in R\lor \langle y,x\rangle \in R\lor x=y)$.
  \end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}
  \textbf{Ostře uspořádaná množina} je dvojice $\langle a,R\rangle$, kde $a$ je množina a $R\subseteq a\times a$, přičemž $R$ je antireflexivní a tranzitivní.
\end{definition}
\begin{itemize}
  \item Ostré uspořádání $R$ se nazývá \textbf{lineární}, je-li $R$ navíc trichotomická.
  \item Pokud $R$ je uspořádání na množině $a$, používáme symbol $xRy$ pro zápis $\langle x,y\rangle\in R$.
  \item Z tranzitivity a antireflexivity rovnou plyne i antisymetrie.
  \item Mějme uspořádané množiny $\langle a,R\rangle,\langle b,S\rangle$. Je-li $f:a\to b$ bijekce taková, že $(\forall x,y\in a)( xRy\equi f(x)S f(y))$, pak říkáme, že $f$ je \textbf{izomorfismus} mezi $\langle a,R\rangle$ a $\langle b,S\rangle$.
  \item Říkáme, že $\langle a,R\rangle,\langle b,S\rangle$ jsou \textbf{izomorfní}, jestliže existuje nějaký izomorfismus mezi $\langle a,R\rangle$ a $\langle b,S\rangle$.
\begin{example}
  $\langle \R,<\rangle $ a $\langle (0,\infty),<\rangle$\\
\end{example}
Definice isomorfismu se odvolává na existenci jistého zobrazení, další množiny, nezávisí tedy pouze na struktuře uspořádaných množin a mohlo by se stát, že v jednom univerzu množin budou některá dvě uspořádání isomorfní a v jiném ne.
\item Je-li $R=\es$, nazýváme toto uspořádání diskrétní.
\item Nechť $R$ je uspořádání na množině $a,m\subseteq a,x\in a$.\begin{list}{}{}
  \item Říkáme, že $x$ je \textbf{největší} prvek množiny $m$, jestliže $x\in m\land(\forall y\in m)(y R x\lor y=x)$.
  \item Říkáme, že $x$ je \textbf{nejmenší} prvek množiny $m$, jestliže $x\in m\land(\forall y\in m)(xRy\lor y=x)$.
  \item Říkáme, že $x$ je \textbf{maximální} prvek množiny $m$, jestliže $x\in m\land(\forall y\in m)\lnot(xRy)$.
  \item Říkáme, že $x$ je \textbf{minimální} prvek množiny $m$, jestliže $x\in m\land(\forall y\in m)\lnot(yRx)$.
  \end{list}
\item Nechť $\langle a,R\rangle$ je ostře uspořádaná množina. Řekneme, že uspořádání $R$ je \textbf{dobré} (tedy $\langle a,R\rangle$ je dobře uspořádaná), jestliže každá neprázdná podmnožina $a$ má nejmenší prvek.
\item Každé dobré uspořádání je lineární. Buď $\langle a,R\rangle$ dobře uspořádaná a $x,y\in a,x\neq y$. Pak $\left\{ x,y \right\}\subseteq a$ tedy má nejmenší prvek, tudíž $xRy\lor yRx$, což dokazuje trichotomii $R$. \\
  \begin{example}
    Při $<$ množina $\left\{ \frac{1}{n}:n \text{ celé kladné } \right\}$ není dobře uspořádaná, zatímco $\left\{ 1-\frac{1}{n}:n\text{ celé kladné} \right\}$ je. Přitom obě jsou lineární.
  \end{example}
\item Je-li $\langle a,R\rangle$ ostře uspořádaná množina, $x\in a$, označme hlavní ideál $(\leftarrow,x)=\left\{ y\in a:yRx \right\}$, tedy množinu všech předchůdců $x$ a uspořádání $R\cap (\leftarrow ,x)\times (\leftarrow,x)$ budeme značit $\langle(\leftarrow,x),R\rangle$.
\end{itemize}
\begin{lemma}
  Nechť $\langle a,R\rangle$ je dobře uspořádaná, $x\in a$. Pak $\langle a,R\rangle$ a $\langle (\leftarrow,x),R\rangle$ nejsou isomorfní.
  \label{lemma_nonis_dobre_usp}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Sporem, předpokládejme, že $f:\langle a,R\rangle\to\langle (\leftarrow,x),R\rangle$ je isomorfismus. Položme $m=\{ y\in a:f(y)\neq y \}$. Platí, že $x\notin (\leftarrow,x)$, ale $f(x)\in(\leftarrow,x)$, tedy $x\neq f(x)$ a tak $x\in m,m\neq \es$. Je $m\subseteq a$, tedy z dobrého uspořádání najděme nejmenší prvek $z$ množiny $m$. Kdykoli $t\in a,tRz$ pak $t\notin m$, tedy $f(t)=t$. Z definice je $z\neq f(z)$, $R$ je lineární, tedy buď $zRf(z)$, nebo $f(z)Rz$.
  \begin{itemize}
    \item $zRf(z)$. Pak $f(z)\in(\leftarrow,x)$, z tranzitivity je $zRx$, tedy $z\in(\leftarrow,x)$. Jelikož $f$ je bijekce, najděme $t\in a$ takové, že $f(t)=z$. Uvažujme $z R t$, pak $f(z)Rf(t)$, tedy $f(z)Rz$, spor. Tedy je $tRz$, pak ale $t\notin m$ a proto $f(t)=t$, neboli $z=t$, ale $z\in m$, spor.
    \item $f(z)Rz$. Položme $t=f(z)$. Protože $tRz$, je $t=f(t)$, ale $t=f(z)\neq z$, tedy $f$ není prostá, spor.
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{lemma}
  Nechť $\langle a,R\rangle$ a $\langle b,S\rangle$ jsou isomorfní dobře uspořádané množiny. Pak mezi nimi existuje jediný isomorfismus.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Pro spor předpokládejme, že existují dva různé isomorfismy $f,g$ a položme $m=\{ x\in a:f(x)\neq g(x) \}$, tedy je $m\neq \es$. Tedy z dobrého uspořádání existuje nejmenší prvek $z$ v množině $m$. Z linearity mohou nastat dvě možnosti, $f(z)Sg(z)$ nebo $g(z)Sf(z)$.
  \begin{itemize}
    \item $f(z)Sg(z)$. Protože $f$ je isomorfismus, je pro všechna $t\in a$ $tRz\equi f(t)Sf(z)$. Dále pro všechna $t$ taková, že $tRz$ je $f(t)=g(t)$, tedy také $g(t)Sf(z)$. Je-li $zRt$, bude platit $g(z)Sg(t)$, tedy také $f(z)Sg(t)$. Dohromady pro $t\neq z$ je $g(t)\neq f(z)$ a není $g(z)=f(z)$, tedy $f(z)\notin \rng(g)$, tedy $g$ není bijekce, spor.
    \item $g(z)Sf(z)$. Stejným postupem záměnou $f,g$ odvodíme, že $f$ není bijekce, spor.
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{theorem}
  Buďte $\langle a,R\rangle$ a $\langle b,S\rangle$ dobře uspořádané množiny. Pak nastane jedna z následujících možností
  \begin{enumerate}
    \item $\langle a,R\rangle$ a $\langle b,S\rangle$ jsou isomorfní,
    \item existuje $x\in a$ takové, že $\langle (\leftarrow,x),R\rangle$ je isomorfní s $\langle b,S\rangle$,
    \item existuje $y\in b$ takové, že $\langle (\leftarrow,y),S\rangle$ je isomorfní s $\langle a,R\rangle$.
  \end{enumerate}
  \label{o_dobre_usporadanych}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Položme $f=\{\langle u,v\rangle :u\in a\land v\in b\land \langle (\leftarrow,u),R\rangle \text{ je isomorfní s } \langle (\leftarrow,v),S \rangle \}$. Pak $f$ je množina.
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item $f$ je funkce. Nechť $u\in a,v,v\pr\in b,\langle u,v\rangle\in f,\langle u,v\pr\rangle\in f$. Máme ukázat, že $v=v\pr$. Předpokládejme opak, dále předpokládejme $vSv\pr$. Najdeme isomorfismy $g$ mezi $\langle(\leftarrow,v),S\rangle$ a $\langle (\leftarrow,u),R\rangle$ a dále isomorfismus $h$ mezi $\langle (\leftarrow,u),R\rangle$ a $\langle (\leftarrow,v\pr),S\rangle$. Pak $h\circ g$ je isomorfismus $\langle(\leftarrow,v),S\rangle$ do $\langle (\leftarrow,v\pr),S\rangle$, spor s lemmatem \ref{lemma_nonis_dobre_usp}.
    \item $f$ je prostá. Buďte $u,u\pr\in a,v\in b,\langle u,v\rangle\in f,\langle u\pr,v\rangle\in f$. Pak analogicky předchozímu ukážeme $u=u\pr$.
    \item Jsou-li $\langle u,v\rangle,\langle u\pr,v\pr\rangle\in f$, pak $uRu\pr\equi vSv\pr$. Pak existuje isomorfismus $g:\langle (\leftarrow,u\pr),R\rangle \to \langle (\leftarrow,v\pr),S\rangle$. Potom z $uRu\pr$ plyne $g(u)=w\in (\leftarrow,v\pr)$. Pak $g\restriction (\leftarrow,u)$ je isomorfismus $\langle (\leftarrow,u),R\rangle$ a $\langle (\leftarrow,w),S\rangle$. Tedy $\langle u,w\rangle\in f$. Jelikož $f$ je funkce, tak $v=w$ a tudíž $v\in(\leftarrow,v\pr)$, tedy $vSv\pr$. Opačná implikace analogicky, s použitím injektivity $f$, nebo vyčerpáním možností trichotomie uspořádání s využitím dokázané implikace.
  \end{enumerate}
  Jelikož je $f$ prostá funkce a zachovává uspořádání, je to isomorfismus mezi $\langle \dom(f),R\rangle$ a $\langle \rng(f),S\rangle$. Nyní položme $m=\{u\in a:\lnot(\exists v)(\langle u,v\rangle\in f)\}$ a $n=\{v\in b:\lnot(\exists u)(\langle u,v\rangle \in f)\}$. Může nastat
  \begin{enumerate}
    \item $m=\es,n=\es$. Pak $f$ je isomorfismus $\langle a,R\rangle$, $\langle b,S\rangle$.
    \item $m\neq\es,n=\es$. Z dobrého uspořádání najděme $x$, které je nejmenší v $m$. Potom $(\leftarrow,x)=\dom(f)$. Existuje-li totiž $u\in\dom(f),xRu$, potom existuje izomorfismus $h:(\leftarrow,u)\to(\leftarrow,v)$ a $h\restriction(\leftarrow,x)$ je isomorfismus na $(\leftarrow,h(x))$, spor s $x\in m$.
    \item $m=\es,n\neq \es$. Nechť $y$ je nejmenší prvek množiny $n$, potom je $f$ isomorfismus $\langle a,R\rangle$ a $\langle (\leftarrow,y),S\rangle$.
    \item $m\neq\es\neq n$. Tato možnost nenastane. Zachovejme označení $x,y$. Pak $f$ je isomorfismem $\langle (\leftarrow,x),R\rangle$ a $\langle (\leftarrow,y),S\rangle$. Tedy z definice je $\langle x,y\rangle\in f$ a $x\notin m,y\notin n$, spor.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Ordinální čísla}
\begin{definition}
  Množina $x$ se nazývá \textbf{tranzitivní}, pokud splňuje \[(\forall y)(y \in x\imp y\subseteq x).\]
\end{definition}
\begin{example}
  $\left\{ \es \right\}$ je tranzitivní množina, $\left\{ \left\{ \es \right\} \right\}$ není.
\end{example}
\begin{definition}
  Množina $x$ je \textbf{ordinál}, je-li tranzitivní a dobře uspořádaná relací $\in$.
\end{definition}
\begin{theorem}[O ordinálech]
  \begin{enumerate}
    \item Je-li $x$ ordinál a $y\in x$, pak $y$ je ordinál a $y=\langle (\leftarrow, y),\in \rangle$.
    \item Jsou-li $x$ a $y$ izomorfní ordinály, pak $x=y$.
    \item Jsou-li $x,y$ ordinály, pak platí právě jedno z $x\in y, x=y, y\in x$.
    \item Jsou-li $x,y,z$ ordinály, $x\in y\land y\in z$, pak $x\in z$.
    \item Je-li $C$ neprázdná množina ordinálů, pak \[(\exists x\in C)(\forall y\in C)(x=y\lor x\in y).\]
  \end{enumerate}
  \label{o_ordinalech}
\end{theorem}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item Nechť $x$ je ordinál, $y\in x$. Ukažme, že $y$ je tranzitivní množina. 

      Zvolme $u,v$ tak, aby $u\in v\land v\in y$. Protože $x$ je tranzitivní množina a $v\in y$, tak $v\in x$. Jelikož $u\in v\land v\in x$ tak také $u\in x$. Z uspořádání $x$ náležením tak plyne $u\in y$. 
      
      $y$ je dobře uspořádaná $\in$. Je-li $u\in y$, máme $u\in x$. Antireflexivita $\in$ na $y$ potom plyne z antireflexivity na $x$. Podobně z tranzitivity $\in$ na $x$ plyne její tranzitivita na $y$, tedy $y$ je uspořádána $\in$. Nechť $m\subseteq y$ neprázdná, potom je $m\subseteq x$, tedy $m$ má nejmenší prvek $v$ vzhledem k $\in$. Pak $v$ je nejmenší prvek $m$ i při $\langle y,\in \rangle$. Tedy $y$ je ordinál. Nakonec $(\leftarrow,y)=\left\{ u\in x: u\in y \right\}=y$.
    \item Nechť $x,y$ jsou ordinály a $f:x\to y$ je jejich izomorfismus. Potom platí $y=\left\{ f(z):z\in x \right\}$. Ověřme $(\forall z\in x)(f(z)=z)$. Předpokládejme, že $z_0\in x$ a $f(z_0)\neq z_0$. Potom $m=\left\{ z\in x: f(z)\neq z \right\}\neq \es$, vezměme nejmenší prvek $t$ množiny $m$. Jelikož $f$ je isomorfismus, platí $(\forall u)(u\in t\equi f(u)\in f(t))$ a jelikož $t$ je nejmenší prvek $m$, pro každé $u\in t$ je $u\notin m$, tedy $f(u)=u$. Dohromady $t=\left\{ u:u\in t \right\}=\{f(u):u\in t\}=f(t)$. Tedy  $t\notin m$, spor. Proto platí $y=\{f(z):z\in x\}=\{z:z\in x\}=x$.
    \item Nechť $x,y$ jsou ordinály. Podle věty \ref{o_dobre_usporadanych} platí jedno z
      \begin{itemize}
        \item $x$ je izomorfní s $y$, tedy $x=y$,
        \item existuje $z\in x$, $y$ je izomorfní s $(\leftarrow,z)=z$, tedy $y=z$ a $y\in x$,
        \item analogicky, existuje $z\in y$, $x$ je izomorfní s $(\leftarrow,z)=z$, tedy $x=z$ a $x\in y$.
      \end{itemize}
    \item Nechť $x,y,z$ ordinály, $x\in y,y\in z$. Pak z tranzitivity množiny $z$ plyne $x\in z$.
    \item Buď $C$ neprázdná množina ordinálů, $t\in C$ libovolné. Pak pro $y\in C$ může nastat $y=t, t\in y, y\in t$. Pokud pro žádné $y\in C$ nenastává $y\in t$, můžeme položit $x=t$. V opačném případě buď $m=C\cap t$ (neprázdná). Je $m\subseteq t$, $t$ ordinál, najděme nejmenší prvek $x$. Pro $y\in m$ tak bude $x=y\lor x\in y$. Pro $y\in C\setminus m$ je buď $y=t$, odtud $x\in t$, nebo $t\in y$ a potom $x\in y$.
  \end{enumerate}
\end{proof}
$\es$ je nejmenší ordinál.
\begin{theorem}
  $\lnot (\exists z)(\forall x)(x$ je ordinál $\imp x\in z)$.
\end{theorem}
\uv{Soubor všech ordinálů není množina.}
\begin{proof}
  Sporem, nechť takové $z$ existuje. Z věty o ordinálech postupně plyne: $z$ je tranzitivní množina, $z$ je dobře (ostře) uspořádaná relací $\in$. Tedy $z$ je ordinál, čili $z\in z$, ale $\in$ je na $z$ antireflexivní, spor.
\end{proof}
Toto se nazývá Bucali-Fortiho paradox.
\begin{lemma}
  Nechť $a$ je tranzitivní množina ordinálů. Pak $a$ je ordinál.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Chceme ukázat, že $a$ je dobře uspořádaná $\in$. Pro $x\in a$ je jistě $x\notin x$ z antireflexivity $\in$ na $x$. Dále je $\in$ tranzitivní na $a$ dle věty o ordinálech a je-li $c\subseteq a$ tak podle ní má nejmenší prvek vzhledem k $\in$. Tedy $a$ je ordinál.
\end{proof}
\begin{theorem}[izomorfismus dobře uspořádané a ordinálu]
  Buď $\langle a,R\rangle$ dobře uspořádaná množina. Pak existuje právě jeden ordinál $c$, že $\langle a,R\rangle$ je izomorfní s $c$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Jednoznačnost: nechť $c,d$ jsou ordinály izomorfní s $\langle a,R\rangle$, pak složením daných izomorfismů získáme izomorfismus $c,d$, tím pádem $c=d$.
  
  Existence: Nechť $b=\{ t\in a: (\exists x) x \text{ je ordinál }\land x \text{ je isomorfní s } \langle (\leftarrow,t),R\rangle \}$. Buď $f$ funkce taková, že $\dom(f)=b$ a $f(t)$ je ten ordinál isomorfní s $(\leftarrow,t)$. Pak položme $c=\rng(f)$, tedy $c$ je množina ordinálů. Mějme $u\in c,v\in u$. Najděme $t\in b$ a isomorfismus $g$ mezi $(\leftarrow,t)$ a $u$. Je $v\in u$, označme $t_0=g^{-1}(v)$, pak jistě $g[(\leftarrow,t_0)]=(\leftarrow,v)=v$. Tedy $v\in \rng(f)=c$. Tím jsme ukázali, že $c$ je tranzitivní množina ordinálů a tedy ordinál.
  
  Ukažme, že $f$ je isomorfismus. Pro $x,y\in b,xRy$ jsou ordinály isomorfní s $(\leftarrow,x)$ a $(\leftarrow,y)$ různé, tedy $f$ je prosté. Tedy platí buď $f(x)\in f(y)$ nebo $f(y)\in f(x)$. Buď $g:(\leftarrow,y)\to f(y)$ daný isomorfismus. Je $g\restriction (\leftarrow,x)$ isomorfismus $(\leftarrow,x)$ s ordinálem, tedy s $f(x)$, ale pro $g(x)$ zároveň platí $g(x)=g[(\leftarrow,x)]=f(x)$. Pokud by bylo $f(y)\in f(x)$, pak $y\in (\leftarrow,x)$, ale to neplatí.
  
  Ukažme, že $b=a$. Nechť $b\neq a$, pak $a\setminus b$ je neprázdná, má tedy nejmenší prvek $t$ vzhledem k $R$. Potom platí $(\leftarrow,t)=b$. $f$ je ale isomorfismus $b$ na $c$ a $c$ je ordinál, tedy $(\leftarrow,t)$ je isomorfní s ordinálem a tak $t\in b$, spor.
\end{proof}
\begin{definition}
  Je-li $\langle a,R\rangle$ dobře uspořádaná množina, pak typ jejího uspořádání je ten jediný ordinál $c$ takový, že $\langle a,R\rangle$ je isomorfní s $c$.
\end{definition}
\noindent\textbf{Značení.} Nadále budeme ordinály značit písmeny $\alpha,\beta,\gamma,\ldots$. Pro ordinály $\alpha,\beta$ budeme psát $\alpha < \beta$ místo $\alpha \in\beta$ a $\alpha\leq \beta$ právě když $\alpha\in\beta\lor \alpha =\beta$.
\begin{definition}
  Je-li $X$ množina ordinálů, označíme $\sup X=\bigcup X$ a pokud $X\neq \es$ označíme $\min X=\bigcap X$.
\end{definition}
\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
    \item Pro ordinály $\alpha,\beta$ platí $\alpha \leq \beta\equi \alpha\subseteq \beta$.
    \item Je-li $X$ množina ordinálů, pak $\bigcup X$ je nejmenší ordinál, který je větší nebo roven všem prvkům množiny $X$. Je-li $X$ neprázdná, pak $\bigcap X$ je nejmenší ordinál v množině $X$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item Triviální důsledek definice.
    \item Prvky množiny $X$ jsou ordinály, tedy i $\bigcup X$ je množina ordinálů. Ukažme, že je tranzitivní množina. Nechť $\alpha\in \bigcup X,\beta\in\alpha$, potom existuje ordinál $\gamma\in X,\alpha\in \gamma$. Z tranzitivnosti ordinálů platí $\beta\in \gamma$. Tedy i $\bigcup X$ je tranzitivní a tedy ordinál. Dále nechť $\delta$ je nějaký ordinál, $\delta < \bigcup X$. Pak existuje $\alpha\in X$ takové, že $\delta\in\alpha$, tedy $\delta < \alpha$. Proto je $\sup X$ nejmenší takový ordinál.
      
      Nechť $X\neq \es$. Potom $\bigcap X$ je množina ordinálů. Pokud $\alpha\in\bigcap X,\beta\in\alpha$, pak pro každé $\gamma\in X$ je $\alpha\in\gamma$ a tedy i $\beta\in\gamma$, tudíž $\beta\in\bigcap X$ a ta je tak tranzitivní množina ordinálů, tedy ordinál. Dále nechť $\alpha\in X$, tedy je $\bigcap X\subseteq \alpha$, což je to samé jako $\bigcap X\leq \alpha$. $X$ je neprázdná množina ordinálů, z věty o ordinálech nalezneme $t\in X$ takové, že $(\forall y\in X)(t\in y\lor t=y)$. Z $t\in X$ máme $\bigcap X\subseteq t$. Je-li $\alpha\in t$ a $\gamma\in X$ libovolné, může tak nastat $t=\gamma$, pak $\alpha\in\gamma$, nebo $t\in\gamma$, pak ale také $\alpha\in\gamma$. To dokazuje $t\subseteq\bigcap X$, tedy $\bigcap X\in X$.
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}
  Pro ordinál $\alpha$ definujeme následníka $s(\alpha)=\alpha\cup\left\{ \alpha \right\}$.
\end{definition}
\begin{lemma}
  Pro ordinál $\alpha$ je $s(\alpha)$ ordinál a $\alpha<s(\alpha)$. Dále pro každý ordinál $\beta$ platí $\beta < s(\alpha)\imp \beta\leq \alpha$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Buď $\gamma\in s(\alpha),\beta\in\gamma$ libovolně. Je buďto $\gamma\in\alpha$ a z tranzitivnosti $\alpha$ je $\beta\in \alpha\subseteq s(\alpha)$, nebo je $\gamma=\alpha$ a tedy také $\beta\in s(\alpha)$. Tedy $s(\alpha)$ je tranzitivní. Dále buď $m\subseteq s(\alpha)$ neprázdná. Je buď $m=\{\alpha \}$, potom $\alpha$ je její nejmenší prvek vzhledem k $\in$, nebo je $m\setminus \{\alpha\}$ neprázdná a má nejmenší prvek $\nu$ vzhledem k $\in$, potom je $\nu\in\alpha$, tedy je také nejmenší prvek $m$. Proto je $s(\alpha)$ dobře uspořádaná $\in$ a tedy ordinál. Nakonec $\beta\in s(\alpha)$ ordinál $\equi \beta\in \alpha\cup\{\alpha\}\equi \beta\in\alpha\lor \beta=\alpha$.
\end{proof}
\begin{definition}
  Ordinál $\alpha$ se nazývá \textbf{izolovaný}, jestliže $\alpha=\es$, nebo existuje ordinál $\beta$ takový, že $\alpha=s(\beta)$. Ordinál se nazývá \textbf{limitní}, pokud není izolovaný.
\end{definition}
\begin{definition}
  Ordinál $\alpha$ nazveme \textbf{přirozené číslo}, jestliže $(\forall \beta)(\beta$ je ordinál $\land \beta\leq \alpha)\imp \beta$ je izolovaný ordinál.
\end{definition}
Pro to označíme $1=s(\es),2=s(1),\ldots$
\begin{remark}
  Množina jejíž existenci zaručuje axiom nekonečna, obsahuje všechna přirozená čísla.
\end{remark}
\begin{proof}
  Označme tuto množinu $x$, předpokládejme, že existuje přirozené číslo $n$ takové, že $n\notin x$. Možnosti
  \begin{itemize}
    \item $n=\es$, neplatí, $\es\in x$.
    \item $n\neq \es$. $n$ je ordinál a z definice přirozených čísel vyplývá, že je izolovaný. Tedy buď $k$ ordinál takový, že $s(k)=n$. Pokud $k\in x$, pak $s(k)=n\in x$, spor. Tedy $k\notin x$. Definujme množinu $m=n\setminus x$, ta je tedy neprázdná a je $m\subseteq n$, tedy má nejmenší prvek $t$ vzhledem k $\in$. Nemůže být $t=\es$, protože $\es\in x$, tedy je $\es < t$ a $t$ je izolovaný, tedy najděme $l$ takové, že $t=s(l)$. Je $l\in t\setminus m$, proto nutně $l\in x$, pak ale i $s(l)=t\in x$, spor.
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{definition}
  $\omega$ je množina všech přirozených čísel.
\end{definition}
Získáme ji vydělením přirozených čísel z nějaké induktivní nekonečné množiny z axiomu nekonečna.
\begin{lemma}
  $\omega$ je limitní ordinál.
\end{lemma}
\begin{proof}
  $\omega$ je množina ordinálů. Pokud $\alpha\in\omega$ a $\beta\in \alpha$, pak i $\beta$ je přirozené číslo a tedy $\beta\in\omega$. Tedy $\omega$ je tranzitivní a proto ordinál. Uvažujme $\alpha$ takové, že $\omega=s(\alpha)$, pak jelikož $\alpha$ je přirozené číslo je i $s(\alpha)$ přirozené číslo, spor (není $\omega\in\omega$). Navíc je tedy $\omega$ nejmenší limitní ordinál.
\end{proof}
\begin{theorem}[Peanovy axiomy]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item $\es\in \omega$,
    \item $(\forall n)(n\in\omega\imp s(n)\in\omega)$,
    \item $(\forall n,m)( (n,m\in\omega\land n\neq m)\imp s(n)\neq s(m))$,
    \item (indukce) $(\forall x)( (x\subseteq \omega\land (\es\in x\land (\forall n)(n\in x\imp s(n)\in x)))\imp x=\omega)$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{definition}
  Nechť $\alpha,\beta$ jsou ordinály. Ordinální součet $\alpha +\beta$ definujeme jako typ $\langle\alpha\times\{0\}\cup\beta\times\{1\},R\rangle$, kde $R$ je definována předpisem
  \begin{gather*}
    \xi\in\alpha,\eta\in\beta:\qquad \langle\xi,0\rangle R\langle\eta,1\rangle, \\
    \xi,\eta\in\alpha:\qquad \langle\xi,0\rangle R\langle\eta,0\rangle\equi \xi <\eta, \\
    \xi,\eta\in\beta:\qquad \langle\xi,1\rangle R\langle\eta,1\rangle\equi \xi <\eta
  \end{gather*}
  (zpětné lexikografické uspořádání)
\end{definition}
\begin{lemma}
  Pro libovolné ordinály $\alpha,\beta,\gamma$ platí
  \begin{enumerate}
    \item $\alpha+(\beta+\gamma)=(\alpha+\beta)+\gamma$,
    \item $\alpha+ 0=\alpha$,
    \item $\alpha +1=s(\alpha)$,
    \item $\alpha+ s(\beta)=s(\alpha+\beta)$,
    \item Je-li $\beta$ limitní, pak $\alpha+\beta=\sup\{\alpha+\xi:\xi<\beta\}$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{example}
  Obecně neplatí, že $\alpha+\beta=\beta+\alpha$. Je $1+\omega=\omega$, zatímco $\omega+1$ s nimi izomorfní není.
\end{example}
\begin{definition}[Násobení ordinálů]
  Jsou-li $\alpha,\beta$ ordinály, pak ordinálním součinem $\alpha\cdot\beta$ rozumíme typ $\langle \beta\times\alpha,<_{\lex}\rangle$, kde lexikografické uspořádání $<_{\lex}$ je definováno předpisem \[\langle\xi,\eta\rangle<_{\lex}\langle\xi\pr,\eta\pr\rangle\equi\xi<\xi\pr\lor (\xi=\xi\pr\land\eta<\eta\pr).\]
\end{definition}
\begin{lemma}
  Pro libovolné ordinály $\alpha,\beta,\gamma$ platí
  \begin{enumerate}
    \item $\alpha\cdot (\beta\cdot\gamma)=(\alpha\cdot\beta)\cdot\gamma$,
    \item $\alpha\cdot 0=0$,
    \item $\alpha\cdot 1=\alpha$,
    \item $\alpha\cdot s(\beta)=\alpha\cdot\beta+\alpha$,
    \item Je-li $\beta$ limitní ordinál, pak $\alpha\cdot\beta=\sup\{\alpha\cdot\xi:\xi<\beta\}$,
    \item $\alpha\cdot (\beta+\gamma)=\alpha\cdot\beta+\alpha\cdot\gamma$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
Opět obecně neplatí $\alpha\cdot\beta=\beta\cdot\alpha$. Kupříkladu $2\cdot\omega$ a $\omega\cdot 2$. U prvního má každý prvek uspořádání konečně mnoho předchůdců, zatímco u druhého mají některé nekonečně mnoho předchůdců, tedy nemohou mít stejný typ.

\subsection{Kardinály}
\begin{definition}
  Nechť $a,b$ jsou množiny
  \begin{enumerate}
    \item Řekneme, že \textbf{mohutnost množiny $a$ je menší nebo rovna mohutnosti množiny $b$} ($a$ je subvalentní $b$), jestliže existuje prosté zobrazení $f:a\to b$. Značíme $a\preceq b$.
    \item Řekneme, že \textbf{mohutnost množiny $a$ je rovna mohutnosti množiny $b$,} jestliže existuje bijekce $g:a\to b$. Značíme $a\approx b$.
    \item Řekneme, že \textbf{mohutnost množiny $a$ je ostře menší než mohutnost množiny $b$} ($a$ je ostře subvalentní $b$), jestliže $a\preceq b\land\lnot(a\approx b)$. Značíme $a\prec b$.
  \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{lemma}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item $x\approx x$,
    \item $x\approx y\imp y\approx x$,
    \item $(x\approx y\land y\approx z)\imp x\approx z$,
    \item $x\preceq x$,
    \item $(x\preceq y\land y\preceq z)\imp x\preceq z$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{theorem}[Cantor-Bernstein]
  Pro množiny $a,b$ platí \[ (a\preceq b\land b\preceq a)\imp a\approx b.\]
\end{theorem}
\begin{proof}
  Máme prostá zobrazení $f:a\to b$ a $g:b\to a$. Pokud $f$ nebo $g$ je na, jsme hotovi. Předpokládejme tedy, že $f"a\neq b\land g"b\neq a$. Pro všechna přirozená čísla definujeme indukcí \[a_0=a,b_0=b,\qquad a_{n+1}=g"b_n,b_{n+1}=f"a_n.\] Platí $a_0\supset a_1\supset a_2\ldots,b_0\supset b_1\supset b_2\supset\ldots$, dále nechť $a_\omega=\bigcap\{a_n:n\in\omega\}$, $b_\omega=\bigcap\{b_n:n\in\omega\}$. Definujeme zobrazení $h:a\to b$
  \begin{flalign*}
  h(x)=&f(x) \text{ pro } x\in\Bigl(\bigcup_{n\in\omega} a_{2n}\setminus a_{2n+1}\Bigr)\cup a_\omega \\
  h(x)=&g^{-1}(x) \text{ pro } x\in\bigcup_{n\in\omega} a_{2n+1}\setminus a_{2n+2}
  \end{flalign*}
  Pak ukážeme, že $h$ je hledaná bijekce.
  \begin{itemize}
    \item $h$ je funkce, neboť $f$ je funkce a $g$ je prostá fukce
    \item $h$ je prostá. Buďte $x,y\in a$ různé.
      \begin{enumerate}
        \item pokud $x,y\in\bigcup_{n\in\omega}a_{2n+1}\setminus a_{2n+2}$, pak $h(x)=g^{-1}(x)\neq g^{-1}(y)=h(y)$, neboť $g$ je funkce.
        \item pokud $x,y\in\bigcup_{n\in\omega}a_{2n}\setminus a_{2n+1}\cup a_\omega$, pak $h(x)=f(x)\neq f(y)=h(y)$, protože $f$ je prosté.
        \item pokud $x\in\bigcup_{n\in\omega}a_{2n+1}\setminus a_{2n+2},y\in\bigcup_{n\in\omega}a_{2n}\setminus a_{2n+1}\cup a_\omega$, pak
          \begin{gather*}
            h(y)=f(y)\in \bigcup b_{2n+1}\setminus b_{2n+2}\cup b_\omega,\\
            a_{2n+1}=g"b_{2n},a_{2n+2}=g"b_{2n+1},\qquad h(x)=g^{-1}(x)\in \bigcup_{n\in\omega} b_{2n}\setminus b_{2n+1},
          \end{gather*}
          přičemž dané množiny jsou disjuktní, tedy $h(x)\neq h(y)$.
      \end{enumerate}
    \item $h$ je na. Buď $t\in b_{2n}\setminus b_{2n+1}$, pak pro nějaké $x\in a_{2n+1}\setminus a_{2n+2}$ je $g(t)=x$. Potom je $h(x)=t$.

      Buď $t\in b_{2n+1}\setminus b_{2n+2}$, pak pro nějaké $x\in a_{2n}\setminus a_{2n+1}$ je $t=f(x)$, tedy $h(x)=t$.

      Buď $t\in b_{\omega}$. Víme, že $f$ je prosté. Najdeme $x$ takové, že $f(x)=t$, kdyby $x\in a_n\setminus a_{n+1}$, pak $f(x)\in b_{n+1}\setminus b_{n+2}$, tedy $f( x)\notin b_\omega$. Proto $x\in a_\omega$ a tudíž také $h(x)=f(x)=t$.
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{definition}
  Buď $a$ množina. Pokud na $a$ existuje dobré uspořádání, buď \textbf{mohutnost $a$} nejmenší ordinál $\alpha$ takový, že $a\approx \alpha$. Označme pak $\alpha=|a|$.
\end{definition}
\begin{definition}
  Ordinál $\alpha$ se nazývá \textbf{kardinál}, je-li $\alpha=|\alpha|$. Ekvivalentně, pro každý ordínál $\beta < \alpha$ je $\beta\prec \alpha$.
\end{definition}
$\omega$ je první nekonečný kardinál. Zato $\omega+1,\omega+\omega,\omega\cdot\omega,\ldots$ nejsou kardinály.
\begin{lemma}
  Jsou-li $\alpha,\beta$ ordinály a $|\alpha|\leq\beta\leq \alpha$, pak $|\beta|=|\alpha|$.
  \label{lemma_omez_ordinal}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Máme $\beta\subseteq\alpha$, tedy jistě $\beta\preceq \alpha$, dále máme $|\alpha|\subseteq \beta$ a tedy $|\alpha|\preceq \beta$. Z $\alpha\approx |\alpha|$ máme jak $\alpha\preceq |\alpha|$, tak $|\alpha|\preceq\alpha$. Z tranzitivity dostáváme $\beta\preceq |\alpha|$, tedy dle Cantorovy-Bernsteinovy věty $\beta\approx |\alpha|$. Protože jde o mohutnost $\alpha$, je to také nejmenší možné, tedy $|\beta|=|\alpha|$.
\end{proof}
\begin{lemma}
  Je-li $n\in\omega$, pak
  \begin{enumerate}
    \item $\lnot (n\approx n+1)$,
    \item $(\forall \alpha\text{ ordinál})(\alpha\approx n\imp \alpha=n)$.
  \end{enumerate}
  \label{lemma_kard_priroz}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item indukcí, $0\not\approx 1$, už proto, že $0\times 1=\es$. Dále sporem, z $n\not\approx n+1$ máme dokázat $n+1\not\approx n+2$. Sporem, $n+1\approx n+2$, buď $f:n+1\to n+2$ bijekce, označme $k=f(n)$. Pro $i\in n$ pak definujeme $h(i)=f(i)$ pokud $f(i)<k$ a $h(i)=f(i)-1$ pokud $f(i)\geq k$. Pak $h$ je bijekce mezi $n$ a $n+1$, spor s $n\not\approx n+1$.
    \item Kdyby $\alpha > n,|\alpha|=n$, pak $n\leq n+1\leq \alpha$, podle lemmatu \ref{lemma_omez_ordinal} bude $|n|=|n+1|$, což je ve sporu s předchozím tvrzením.
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{corollary}
  $\omega$ je kardinál a každé $n\in\omega$ je kardinál.
\end{corollary}
\begin{definition}
  \begin{itemize}
    \item Množina $a$ je \textbf{konečná}, pokud $|a|<\omega$,
    \item množina $a$ je \textbf{spočetná}, pokud $|a|\leq \omega$,
    \item množina $a$ je nespočetná, pokud není spočetná.
  \end{itemize} 
\end{definition}
Nespočetná zde nutně neznamená nekonečně veliká, stačí aby na ní neexistovalo dobré uspořádání.
\begin{definition}[kardinální aritmetika]
  Jsou-li $\varkappa,\lambda$ kardinály, potom položme \[\varkappa\oplus\lambda=|\{0\}\times\varkappa\cup\{1\}\times\lambda|,\qquad \varkappa\otimes\lambda=|\varkappa\times\lambda| .\]
\end{definition}
Jde nám pouze o bijekce, nemusí zachovávat žádné dobré uspořádání. Potom očividně platí $\varkappa\oplus\lambda=\lambda\oplus\varkappa,\varkappa\otimes\lambda=\lambda\otimes\varkappa$.
\begin{lemma}
  Pro $n,m\in\omega$ platí \[n\oplus m=n+m<\omega,\qquad n\otimes m=n\cdot m<\omega.\]
\end{lemma}
\begin{proof}
  Stačí ukázat, že $n+m,n\cdot m$ jsou přirozená čísla, potom použít lemma \ref{lemma_kard_priroz}. Pro $n\in\omega$ je $n+ 0=n\in\omega$. Pokud $n+m\in\omega$ pro $m\in\omega$ pak $n+s(m)=s(n+m)\in\omega$, neboť následník přirozeného čísla je přirozené číslo.

  Pro součin, $n\cdot 0=0\in\omega,n\cdot 1=n\in\omega$ a dále pokud $n\cdot m\in\omega$, pak $n\cdot s(m)=n\cdot m+n$, což je součet přirozených čísel a tedy podle již dokázaného také přirozené číslo.
\end{proof}
\begin{lemma}
  Každý nekonečný kardinál je limitní ordinál.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Nechť $\varkappa\geq \omega,\varkappa$ je kardinál, ke sporu předpokládejme, že $\varkappa=\gamma+1$ pro nějaký ordinál $\gamma$. Kdyby $\gamma <\omega$, tak $\varkappa <\omega$, tedy je nutně $\gamma\geq\omega$. Definujeme zobrazení $f$ tak, že \[f(\gamma)=0,\quad f(n)=n+1\text{ pro } n\in\omega, \quad f(\xi)=\xi\text{ pro }\omega\leq \xi<\gamma.\] Potom $f:\varkappa\to\gamma$ je prosté a na, tedy má být $\varkappa\approx\gamma$, spor s tím, že $\varkappa$ je kardinál.
\end{proof}
\begin{theorem}[Cantor]
  Je-li $\varkappa$ nekonečný kardinál, pak $\varkappa\otimes\varkappa=\varkappa$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Nejprve tvrzení ukažme pro $\omega$, $b(n,k)=2^n(2k-1)-1$ je hledaná bijekce. 

  Nechť tedy $\varkappa>\omega$, předpokládejme pro každý kardinál $\mu,\omega\leq\mu<\varkappa$, že $\mu\otimes\mu=\mu$. Množinu $\varkappa\times \varkappa$ uspořádáme pomocí maximo-lexikografického uspořádání \[\pair{\alpha,\beta}<_{\mlex} \pair{\gamma,\delta}\equi \max\left\{ \alpha,\beta \right\}<\max\left\{ \gamma,\delta \right\}\lor (\max\left\{ \alpha,\beta \right\}=\max\left\{ \gamma,\delta \right\}\land (\alpha<\gamma\lor (\alpha=\gamma\land \beta<\delta)))\] $<_{\mlex}$ je dobré uspořádání množiny $\varkappa\times\varkappa$. Ukažme, že typ $\pair{\varkappa\times\varkappa,<_{\mlex}}\leq\varkappa$. 

  Sporem, nechť typ $\pair{\varkappa\times\varkappa,<_{\mlex}} > \varkappa$. Pak existuje nějaké $\pair{\alpha,\beta}\in\varkappa\times\varkappa$ takové, že $\varkappa$ je izomorfní s $\pair{(\leftarrow,\pair{\alpha,\beta}),<_{\mlex}}$. Položme $\gamma=\max\{\alpha,\beta\}$, pak je $\varkappa\leq$ typ $\pair{(\leftarrow,\pair{\gamma,\gamma}),<_{\mlex}}$. Tedy existuje prosté zobrazení $f:\varkappa\to (\gamma+1)\times(\gamma+1)$. Je $\gamma<\varkappa,\gamma+1<\varkappa$, označme $\mu=|\gamma+1|$, tedy dle předpokladu platí $\varkappa\leq|(\gamma+1)\times(\gamma+1)|\leq\mu\otimes\mu=\mu<\varkappa$, spor.

  Typ $\pair{\varkappa\times\varkappa,<_{\mlex}}\leq \varkappa$, tedy platí $\varkappa\times\varkappa\preceq \varkappa$. Pro $\alpha\in\varkappa$ položme $f(\alpha)=\pair{\alpha,0}$, pak $f$ je prosté zobrazení $\varkappa\to\varkappa\times\varkappa$, tedy také $\varkappa\preceq\varkappa\times\varkappa$. Podle Cantorovy-Bernsteinovy věty tedy $\varkappa\approx \varkappa\times\varkappa$.

  Nyní ověřme přdpoklad $\omega\leq\mu<\varkappa$, $\mu$ kardinál, pak $\mu\otimes\mu=\mu$. Kdyby existoval nějaký kardinál $\mu$, pro který $\omega\leq\mu<\varkappa$ a přitom $\mu\otimes\mu\neq\mu$, pak existuje nejmenší takový $\mu_0$. Víme, že $\mu_0 >\omega$ a pro každý kardinál $\mu<\mu_0$ platí $\mu\otimes\mu=\mu$. Z toho jsme ale již dokázali, že $\mu_0\otimes\mu_0=\mu_0$, spor.
\end{proof}
\begin{corollary}
  Jsou-li $\varkappa,\lambda$ nekonečné kardinály, pak \[\varkappa\oplus\lambda=\varkappa\otimes\lambda=\max\{\varkappa,\lambda\}.\]
\end{corollary}
\begin{proof}
  Předpokládejme, že $\max\{\varkappa,\lambda\}=\varkappa$. Pak jistě $\varkappa\preceq\varkappa\oplus\lambda$, dále z toho $\varkappa\preceq\varkappa\oplus\lambda\preceq\varkappa\otimes \lambda\preceq\varkappa\otimes\varkappa=\varkappa$. Tvrzení pak dává Cantorova-Bernsteinova věta.
\end{proof}
\begin{theorem}[Cantor]
  Pro každou množinu $a$ platí $a\prec \mathcal{P}(a)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Máme ukázat $a\preceq \mathcal{P}(a)$ a $a\not\approx\mathcal{P}(a)$. Pro $x\in a$ je $\{x\}\subseteq a$, tedy $f(x)=\{x\}$ je prosté zobrazení $a\to\mathcal{P}(a)$ a tudíž $a\preceq \mathcal{P}(a)$. K důkazu, že $a\not\approx \mathcal{P}(a)$ stačí ukázat, že neexistuje žádné zobrazení $a$ na $\mathcal{P}(a)$. Zvolme libovolně $g:a\to\mathcal{P}(a)$, pro každé $x\in a$ nutně platí $g(x)\subseteq a$. Definujeme množinu $m=\{x\in a:x\notin g(x)\}$. Je $m\subseteq a$, tedy $m\in \mathcal{P}(a)$, přitom $m\notin\rng(g)$, tedy $g$ není na $\mathcal{P}(a)$. Protože pro $t\in a$ libovolné je
  \begin{itemize}
    \item $t\in g(t)\imp t\notin m,m\neq g(t)$,
    \item $t\notin g(t)\imp t\in m,m\neq g(t)$.
  \end{itemize}
\end{proof}
Použili jsme Cantorovu diagonální metodu. U hypotetické tabulky zobrazení otočíme 0 a 1 na diagonále, prvek jimi tvořený pak v něm nemůže být obsažen, čímž ukážeme spor.
\begin{theorem}
  \[ (\forall \alpha)(\alpha\text{ je ordinál }\imp (\exists \varkappa)(\varkappa\text{ je kardinál }\land \alpha<\varkappa))\]
\end{theorem}
\begin{proof}
  Je-li $\alpha<\omega$, stačí $\varkappa=\omega$. Předpokládejme dále, že $\alpha\geq \omega$. Položme \[W=\{R\subseteq\alpha\times\alpha:\pair{\alpha,R}\text{ je dobře uspořádaná množina}\}\] $W$ je množina vydělením z $\mathcal{P}(\alpha\times\alpha)$. Zobrazíme na množinu $T=\{\text{ typ }\pair{\alpha,R}:R\in W\}$. $T$ je množina ordinálů, tedy existuje $\gamma=\sup(T)+1$. Nutně $\gamma\notin T$, jinak z $\gamma\in T\land \gamma=\sup(T)+1$ dostáváme spor. Je $\alpha\in T$, tedy $\alpha<\gamma$. Ukažme, že potom $\alpha<|\gamma|$. Kdyby ne, tak existuje bijekce $f:\gamma\to\alpha$ a pro $\delta,\delta'\in \gamma$ definujeme $\delta<\delta'\equi f(\delta)Rf(\delta')$. Potom $R$ je dobré uspořádání $\alpha$ podle typu $\gamma$, spor.
\end{proof}
\begin{definition}
  Je-li $\alpha$ ordinál, \textbf{kardinální následník} ordinálu $\alpha$ je nejmenší kardinál větší než $\alpha$. Značí se $\alpha^+$.
\end{definition}

\section{Třídy a rekurze}
Pokud $\varphi$ je formule základního jazyka teorie množin, tak soubor \[\left\{x: \varphi(x) \right\}\] nemusí být nutně množina.

\noindent \textbf{Neformální definice}: Je-li $\varphi$ formule základního jazyka teorie množin, pak každý soubor tvaru $\{x:\varphi(x)\}$ nazveme \textbf{třídou}. \textbf{Vlastní třída} je třída, která není množinou.
\begin{definition}
  $V\coloneqq\{x:x=x\}$ univerzální třída, $O_n=\{x:x\text{ je ordinál }\}$ třída všech ordinálů.
\end{definition}
\noindent \textbf{Formálně}: Vlastní třídy neexistují a formule, ve kterých se vyskytují třídové termy, pouze považujeme za zkratky formulí zapsaných v základním jazyce.

Třídové termy lze z formulí vždy eliminovat. 
\begin{example}
  Mějme dvě formule základního jazyka, $\varphi,\psi$ a označme $X=\{x:\varphi(x)\},Y=\{x:\psi(x)\}$. Pak například $X=Y$ je zkratka za $(\forall x)(\varphi(x)\equi\psi(x))$. Pro množinu $z$
  \begin{itemize}
    \item $z\in X$ je zkratka pro $\varphi(z)$,
    \item $z=X$ znamená $(\forall u)(u\in z\equi \varphi(u))$,
    \item $X\in Y$ znamená $(\exists u)(\psi(u)\land (\forall t)(t\in u\equi\varphi(t)))$,
    \item $X\in z$ znamená $(\exists u)(u\in z\land (\forall t)(t\in u\equi\varphi(t)))$.
  \end{itemize}
  Dále výrazy typu $X\cap Y$ rozumíme třídu $\{x:\varphi(x)\land\psi(x)\}$ a podobně.
\end{example}
\begin{theorem}[o transfinitní indukci na třídě $O_n$]
  Je-li $C\subseteq O_n$, $C\neq \es$, pak existuje $\alpha\in C$ takové, že \[(\forall \beta)(\beta\in C\imp (\alpha=\beta\lor \alpha<\beta))\]
\end{theorem}
Toto je vlastně schéma vět, pro každou formuli jedna. 
\begin{proof}
  $C$ je neprázdná, buď $\alpha\in C$. Označme $\varphi$ formuli určující třídu $C$. Potom pro množinu $c=\{x\in\alpha:\varphi(x)\}$ můžeme nalézt nejmenší prvek, neboť to je množina ordinálů, a to je i nejmenší prvek $C$.
\end{proof}
Typické použití: Máme formuli $\varphi$ a máme ověřit, že platí pro každý ordinál. Nejprve ověříme $\varphi(0)$ a poté ověříme platnost $(\forall \beta)(\beta\in\alpha\imp\varphi(\beta))\imp\varphi(\alpha)$. Dále musíme ukázat, že $C=\{\alpha\in O_n:\lnot\varphi(\alpha)\}$ je prázdná. Kdyby byla neprázdná, má podle předchozího nejmenší prvek, ten dovedeme dokázanou implikací ke sporu.
\begin{theorem}[o transfinitní rekurzi]
  Je-li $F:V\to V$, pak existuje jediné $G:O_n\to V$ takové, že $(\forall \alpha)G(\alpha)=F(G\restriction\alpha)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Jednoznačnost: Nechť $G_1,G_2$ jsou dvě funkce vyhovující tvrzení věty. Pak \[G_1(0)=F(G_1\restriction 0)=F\left( 0 \right)=F(G_2\restriction 0)=G_2(0).\] Dále transfinitní indukcí: Předpokládejme, že $\alpha$ je ordinál a pro všechna $\beta<\alpha$ platí $G_1(\beta)=G_2(\beta)$. \[G_1\restriction\alpha=\{\pair{\beta,G_1(\beta)}:\beta<\alpha\}=G_2\restriction\alpha,\qquad G_1(\alpha)=F(G_1\restriction\alpha)=F(G_2\restriction\alpha)=G_2(\alpha).\]  Tedy $G_1=G_2$.

  Existence: Buď $\delta$ ordinál. Funkci $g:\delta\to V$ nazveme $\delta$-aproximací, pokud platí $(\forall \alpha)(\alpha\in\delta\imp g(\alpha)=F(g\restriction\alpha))$. Pro každé $\delta$ existuje $\delta$-aproximace (z nahrazení). Jsou-li $\delta,\delta'$ ordinály, $g$ je $\delta$-aproximace a $h$ je $\delta'$-aproximace, pak pro všechna $\alpha\in\delta\cap\delta'$ platí $g(\alpha)=h(\alpha)$. Zbývá definovat $G$. Je-li $\alpha$ ordinál, zvolme libovolně $\delta > \alpha$ a vezměme $g$ $\delta$-aproximaci. Pak položme $G(\alpha)=g(\alpha)$. Jelikož všechny $\delta$-aproximace jsou shodné na průnicích, na jejím výběru nezáleželo.
\end{proof}
\begin{definition}
  Funkce $\aleph_\alpha$ (či $\omega_\alpha$) se definuje takto: $\aleph_0=\omega_0=\omega$, $\aleph_{\alpha+1}=\omega_{\alpha+1}=(\omega_\alpha)^+$ a pokud je $\alpha$ limitní ordinál, tak $\aleph_\alpha=\omega_\alpha=\sup\left\{ \omega_\beta:\beta<\alpha \right\}$.
\end{definition}
\begin{lemma}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Každý $\omega_\alpha$ je kardinál.
    \item Každý nekonečný kardinál se rovná nějakému $\omega_\alpha$.
    \item $\alpha<\beta\imp \omega_\alpha<\omega_\beta$
    \item $\omega_\alpha$ je kardinálním následníkem právě když $\alpha$ je ordinálním následníkem.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item $\omega_0=\omega$ je kardninál. $\omega_{\alpha+1}=(\omega_\alpha)^+$ je kardinál podle definice kardinálního následníka. Nechť $\alpha$ je limitní, pak $\omega_\alpha=\sup\{\omega_\beta:\beta<\alpha\}$. Sporem, předpokládejme, že $\gamma=|\omega_\alpha|<\omega_\alpha$. Jelikož $\gamma<\sup\{\omega_\beta:\beta<\alpha\}$, existuje $\beta<\alpha$ takové, že $\gamma<\omega_\beta<\omega_\alpha$. Protože $\alpha$ je limitní, tak $\beta+1<\alpha$, tedy \[\gamma<\omega_\beta<\omega_{\beta+1}<\omega_\alpha,\qquad \gamma\preceq\omega_\beta\preceq \omega_{\beta+1}=(\omega_\beta)^+\preceq\omega_\alpha\approx \gamma,\] tedy z Cantorovy-Bernsteinovy věty $\omega_\beta\approx (\omega_\beta)^+$, spor.
    \item Buď $\varkappa$ nekonečný kardinál. Je-li $\varkappa=\omega$, tak $\varkappa=\omega_0$ a jsme hotovi. Buď $\varkappa>\omega$. Potom $a=\{\alpha:\omega_\alpha<\varkappa\}$ je neprázdná množina ordinálů. Položme $\beta=\sup a$. Nechť $\beta\in a$, potom $\beta$ je největší prvek $a$ a tedy $\omega_\beta<\varkappa$. Pak $\omega_{\beta+1}\geq \varkappa$, protože $\beta+1\notin a$. Protože $\omega_{\beta+1}=\omega_\beta^+$ je nejmenší kardinál větší než $\omega_\beta$, je nutně také $\omega_{\beta+1}\leq \varkappa$, tedy $\varkappa=\omega_{\beta+1}$. Nechť $\beta \notin a$, tedy $\beta$ je limitní ordinál (pokud by měl předchúdce v $a$, tak už ten je supremum). Pak $\omega_\beta=\varkappa$, neboť $\omega_\alpha<\varkappa$ kdykoli $\alpha<\beta$ a $\omega_\beta=\sup\{\omega_\alpha:\alpha<\beta\}\leq \varkappa$. Kdyby $\omega_\beta<\varkappa$, pak $\beta\in a$, což není. Tedy skutečně $\omega_\beta=\varkappa$.
    \item Přímo z definice plyne $\omega_\alpha\leq\omega_\beta$. Pro $\alpha<\beta$ je $\alpha+1\leq \beta$, tedy $\omega_\alpha<(\omega_\alpha)^+=\omega_{\alpha+1}\leq\omega_\beta$.
    \item Chceme $\varkappa$ je kardinálním následníkem $\equi \varkappa=\omega_{\alpha+1}$. Doleva: z definice $\omega_{\alpha+1}=(\omega_\alpha)^+$. Doprava: Nechť $\varkappa=\alpha^+$, pak $\alpha\approx|\alpha|=\omega_\gamma$, kde $\gamma$ můžeme najít podle prvního. Potom $\omega_{\gamma+1}=\alpha^+=\varkappa$.
  \end{enumerate}
\end{proof}
\paragraph{Mocnění kardinálů}
Chtěli bychom umět $\varkappa^\lambda$. Je například $2^3=|\left\{ f:f:3\to 2 \right\}|$.

\section{Axiom výběru}
\begin{definition}
  Je-li $a$ množina, pak množinu $r$ nazveme \textbf{rozkladem množiny} $a$, jestliže platí \[\bigcup r=a\land(\forall u\in r)(u\neq\es)\land(\forall u,v\in r)(u\neq v\imp u\cap v=\es)\]
\end{definition}
\begin{definition}
  Množina $m\subseteq a$ se nazývá \textbf{výběrovou množinou} rozkladu $r$, jestliže  \[(\forall u)(u\in r\imp (\exists t)(u\cap m=\{t\})).\]
\end{definition}
\noindent\textbf{Princip výběru:} \emph{Pro každý rozklad neprázdné množiny existuje jeho výběrová množina.}

\begin{definition}
  Funkce $f$ definovaná na množině $x$, $\rng(f)\subseteq \bigcup x$, která splňuje \[(\forall y)(y\in x\land y\neq \es)\imp f(y)\in y\] se nazývá \textbf{selektor} na množině $x$.
\end{definition}
\noindent\textbf{Axiom výběru}(AC). \emph{Na každé neprázdné množině existuje selektor.}

\begin{definition}
  Buď $a$ množina a $\pair{x_t:t\in a}$ soubor množin. Kartézským součinem rozumíme \[\prod_{t\in a}x_t=\bigtimes_{t\in a}x_t=\left\{ f:f\text{ je funkce } a\to\bigcup_{t\in a}x_t,(\forall t\in a)(f(t)\in x_t) \right\}.\]
\end{definition}
Zřejmě platí bijekce mezi obvyklým kartézským součinem $x_0\times x_1=\{\pair{u,v}:u\in x_0,v\in x_1\}$ a tím z této definice $\{\{\pair{0,u},\pair{1,v}\}:u\in x_0,v\in x_1\}$.
\begin{lemma}
  Následující tvrzení jsou ekvivalentní
  \begin{enumerate}
    \item axiom výběru \label{ac_a}
    \item princip výběru \label{ac_b}
    \item pro každou relaci $s$ existuje funkce $f$ taková, že $f\subseteq s$ a $\dom(f)=\dom(s)$ \label{ac_c}
    \item je-li $a$ neprázdná množina a pro každé $t\in a$ je $x_t$ neprázdná množina, pak $\bigtimes_{t\in a}x_t$ je neprázdný. \label{ac_d}
  \end{enumerate}
  \label{ekvivalenty_ac}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{list}{}{}
  \item[\ref{ac_a}$\imp$\ref{ac_b}] Buď $r$ rozklad neprázdné množiny $a$. Podle \ref{ac_a} na množině $r$ existuje selektor $g$, položme $m=\rng(g)$. Je-li $y\in r$, pak protože $g$ je selektor, je $g(y)\in y,y\cap \rng(g)\supseteq \{g(y)\}$. Jsou-li $y\neq y'$ prvky $r$, pak $g(y)\in y,g(y')\in y'$ a protože $r$ je rozklad, $g(y')\notin y,y\cap y'=\es$. Tedy $y\cap m =\{g(y)\}$ a tedy $m$ je výběrová.
  \item[\ref{ac_b}$\imp$\ref{ac_c}] Je $\dom(s)=\{x:(\exists y)\pair{x,y}\in s\}$, pro $x\in\dom(s)$ položíme $a_x=\{\pair{x,y}:\pair{x,y}\in s\}$, pak $r=\{a_x:x\in\dom(s)\}$ je rozkladem množiny $s$. Podle \ref{ac_b} existuje pro rozklad $r$ výběrová množina $f\subseteq s$. Pak $f$ je funkce, neboť $f\cap a_x=\{\pair{x,y}\}$, dále $\dom(f)=\dom(s)$.
  \item[\ref{ac_c}$\imp$\ref{ac_d}] Buď $\pair{x_t,t\in a}$ neprázdný soubor neprázdných množin. Označme $X=\bigtimes_{t\in a} x_t$ a definujme relaci $s\subseteq a\times \bigcup_{t\in a}x_t$ předpisem $\pair{t,y}\in s\equi y\in x_t$. Potom $\dom(s)=a$, tedy existuje funkce $f\subseteq s$ taková, že $\dom(s)=\dom(f)=a$, tedy $f\in X$ a proto $X\neq \es$.
  \item[\ref{ac_d}$\imp$\ref{ac_a}] Buď $a$ množina, hledáme selektor na $a$. Můžeme předpokládat, že $a\neq \es$ a že $\es\notin a$. Pak $\bigtimes_{y\in a}y$ je podle \ref{ac_d} neprázdný, tedy buď $f\in\bigtimes_{y\in a}y$. Je $f:a\to\bigcup\{y:y\in a\}$ a pro každé $y\in a$ je $f(y)\in y$, tedy $f$ je selektor na $a$.
  \end{list}
\end{proof}
Vsuvka:
\begin{itemize}
  \item Heineho věta stojí na axiomu výběru. Reálná funkce $f$ je spojitá v bodě $x$, pokud platí: Kdykoliv posloupnost $\pair{x_n:n\in\omega}$ konverguje k $x$, pak posloupnost $\pair{f(x_n):n\in\omega}$ konverguje k $f(x)$.
  \item Buďte $a_n,n\in\omega$ spočetné nekonečné po dvou disjunktní množiny. Pak $|\bigcup_{n\in\omega} a_n|=\omega$. 

    Víme $|\omega\times\omega|=\omega$. Označme $A_n$ množinu bijekcí $a_n\to\omega$, ty jsou z předpokladu neprázdné. Dle axiomu výběru existuje selektor $f$ na množině $\{A_n:n\in\omega\}$ a tedy $f(k)\in A_k$ je prosté zobrazení $a_k$ na $\omega$. Potom $F(n,k)=(f(n))^{-1}(k)$ je bijekce $\omega\times\omega$ na $\bigcup_{n\in \omega}a_n$ a tedy $|\bigcup_{n\in \omega}a_n|=|\omega\times\omega|=\omega$.
\end{itemize}
\begin{definition}
  Mějme uspořádání $\leq$ na množině $a$. Je-li $c\subseteq a$ taková, že $\pair{c,\leq}$ je lineárně uspořádaná, nazveme $c$ \textbf{řetězec} v $a$.

  Je-li $m\subseteq a,x\in a$, řekneme, že $x$ je \textbf{horní mezí} (majorantou) množiny $m$, jestliže platí $(\forall y)(y\in m\imp y\leq x)$.
\end{definition}
\noindent\textbf{Princip maximality}(PM) (Zornovo lemma/ Zornovo-Kuratowského lemma). \emph{Je-li $\pair{a,\leq}$ uspořádaná množina taková, že každý řetězec v $a$ má majorantu, pak pro každé $x\in a$ existuje $y\in a$, které je maximální prvek množiny $a$ a $x\leq y$.}

\noindent\textbf{Princip dobrého uspořádání}(WO). \emph{Na každé množině $a$ existuje relace $r$ taková, že $\pair{a,r}$ je dobře uspořádaná množina.}
\begin{theorem}
  Následující tvrzení jsou ekvivalentní
  \begin{enumerate}
    \item axiom výběru \label{pmwo_a}
    \item princip dobrého uspořádání \label{pmwo_b}
    \item princip maximality \label{pmwo_c}
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
  \begin{list}{}{}
  \item[\ref{pmwo_a}$\imp$\ref{pmwo_b}] Mějme dáno $a$, hledáme na něm dobré uspořádání. Je-li $a=\es$, stačí $r=\es$. Buď tedy $a\neq \es$. Podle axiomu výběru na $\mathcal{P}(a)$ existuje selektor $f$. Najdeme ordinál $\gamma$ a bijekci $g:\gamma\to a$. Poté definujeme $r$ vztahem $g(\alpha)rg(\beta)\equi \alpha<\beta$ pro $\alpha,\beta\in\gamma$. Transfinitní rekurzí definujeme $g(0)=f(a)$ a pokud je $a\setminus\left\{ g(\alpha):\alpha<\beta \right\}\neq \es$ pak definujeme $g(\beta)=f(a\setminus\left\{ g(\alpha):\alpha<\beta \right\})$. Potom existuje $\gamma$ takové, že $g(\beta)$ je definována pro každé $\beta<\gamma$ a $\left\{ g(\beta):\beta<\gamma \right\}=a$.
  \item[\ref{pmwo_b}$\imp$\ref{pmwo_c}] Uvažujme uspořádanou množinu $\pair{a,\leq}$, jejíž každý řetězec má majorantu, a její prvek $x$. Předpokládáme, že na $a$ existuje dobré uspořádání $\sqsubset$. Je-li $c\subseteq a$ řetězec, řekneme, že $c$ splňuje \ref{eqn:pmwo_star}, jestliže
    \begin{equation}
      \begin{gathered} x\in c\land x\text{ je nejmenší prvek v uspořádání }\leq \text{ řetězce } c,\\ \forall y\in c,y>x\text{ je } y \sqsubset\text{-nejmenší prvek množiny}\\ \{t:t\text{ je horní mezí }\{z:z\in c,x\leq z,z<y\}\}
        \tag{*}
      \end{gathered}
      \label{eqn:pmwo_star}
    \end{equation}
    Množina řetězců splňujících \ref{eqn:pmwo_star} je neprázdná, neboť $\{x\}$ do ní patří. Označme $l=\bigcup\{c\subseteq a:c\text{ je řetězec splňující \ref{eqn:pmwo_star}}\}$. Pak $l$ je lineárně uspořádaná relací $\leq$.

    Sporem. Nechť existují $y_1,y_2\in l$, že není $y_1<y_2$ ani $y_2<y_1$ ani $y_1=y_2$. Máme $y_1>x$ a $y_2>x$. Množina $d=\left\{ y\in l:(\exists z\in l)(y,z\text{ jsou neporovnatelné v} \leq) \right\}$ je tedy neprázdná, neboť obsahuje $y_1$. Proto existuje $\sqsubset$-nejmenší prvek množiny $d$, označme ho $p$. Množina $e=\left\{ y\in l:p\text{ a } y\text{ jsou neporovnatelné}  \right\}$ je neprázdná a tedy existuje $\sqsubset$-nejmenší prvek množiny $e$, označme ho $q$. Množiny tvaru $\{t\in l:x\leq t<p\}$ jsou lineárně uspořádány relací $\leq$. Jelikož $l$ je sjednocením řetězců splňujících \ref{eqn:pmwo_star}, existuje řetězec $c_1$ splňující \ref{eqn:pmwo_star} takový, že $p\in c_1$ a existuje řetězec $c_2$ splňující \ref{eqn:pmwo_star} obsahující $q$. Z toho víme, že $q$ je $\sqsubset$-nejmenší prvek množiny $\{t\in c_2:t\text{ je horní mez množiny }\{z\in c_2:x\leq z<q\}\}$. Platí $p\sqsubset q$, neboť jsme nejdřív získali $p$ a potom jsme k němu hledali neporovnatelný prvek. Pak může být buď $\exists z\in\{u\in c_2:x\leq u<q\}$ že $p\leq z$, tedy $p<q$, spor s neporovnatelností $p,q$. Tedy $\exists z\in\{u\in c_2:x\leq u<q\}$ kde $z$ je neporovnatelný s $p$ a protože $z\sqsubset q$, máme spor s volbou $q$. Tedy $l$ je lineárně uspořádaná relací $\leq$. Navíc množina $l$ splňuje \ref{eqn:pmwo_star}.

    V $\pair{a,\leq}$ má $l$ horní mez $y$, $y$ je hledaný maximální prvek. Kdyby ne, existuje $t\in a,t>y,\{t\text{ pro }\forall z\in l,z\leq t\}\neq \es$. Má tedy $\sqsubset$-první prvek $t_0$. Pak $l\cup\{t_0\}$ splňuje \ref{eqn:pmwo_star} a $t_0\notin l$ je spor.
  \item[\ref{pmwo_c}$\imp$\ref{pmwo_a}] Buď dána $m$ neprázdná. Pro $l\subseteq m$ buď $g:l\to \bigcup m$ takové, že pro každé $x\in l,x\neq\es$ je $g(x)\in x$. Pak $g$ nazveme částečným selektorem na $m$. Buď $a=\{g:g\text{ je částečný selektor na }m \}$. Pro uspořádání $\pair{a,\subseteq}$ chceme použít princip maximality. Nechť $c\subseteq a$ je libovolný řetězec. Chceme ukázat, že $h=\bigcup c$ je částečný selektor. Je $\dom(h)=\bigcup_{g\in c}\dom(g)\subseteq m$. Dále pro $x\in m,y_1,y_2\in\bigcup m$ uvažujme $\pair{x,y_1}\in h,\pair{x,y_2}\in h$. Najdeme $g_1,g_2\in c$ taková, že $\pair{x,y_1}\in g_1,\pair{x,y_2}\in g_2$, jelikož $c$ je řetězec tak $g_1\subseteq g_2$ nebo $g_2\subseteq g_1$, bez újmy na obecnosti ať platí první. Tedy $\pair{x,y_1}\in g_2,\pair{x,y_2}\in g_2$ a $g_2$ je funkce, tedy $y_1=y_2$. Tedy $h$ je funkce. Dále jelikož $\pair{x,y_2}\in g_2$ a $g_2$ je částečný selektor, tak $y_2\in x$, tedy i $h$ je částečný selektor a je to majoranta množiny $c$.

    Tedy dle principu maximality existuje maximální $f\in a$. Uvažujme, že existuje $x\in m,x\neq\es,x\notin \dom(f)$. Jelikož je neprázdné, existuje $y\in x$. Pak $g=f\cup\{\pair{x,y}\}$ je částečný selektor a $f\subset g$, spor. Tedy $\dom(f)=m$ a $f$ je hledaný selektor na $m$.
  \end{list}
\end{proof}
\begin{corollary}[axiomu výběru]
  \begin{enumerate}
    \item Pro každou množinu $m$ existuje $|m|$
    \item Relace $\preceq$ je trichotomická (tj. pro $m,n$ buď $m\preceq n$ nebo $n\preceq m$)
    \item Pokud existuje surjektivní $f:m\to n$, tak $n\preceq m$
      \begin{proof}
        Je-li $x\in n,f^{-1}(x)\subseteq m$ tak $r=\{f^{-1}(x):x\in n\}\setminus\{\es\}$ je rozklad množiny $m$. Podle principu výběru najdeme výběrovou množinu $z$ rozkladu $r$. Pak $g=\{\pair{x,y}:x\in n\land z\cap f^{-1}(x)=\{y\}\}$ je prostá funkce $n\to m$, tedy $n\preceq m$.
      \end{proof}
    \item Pro každou nekonečnou množinu $A$ je $A\approx A\times A\approx A\times\{0,1\}$.
      \begin{proof}
        Označme $|A|=\varkappa$, pak $\varkappa\geq\omega$ a potom $\varkappa=\varkappa\otimes\varkappa=\varkappa\otimes 2$ již máme.
      \end{proof}
    \item Každou nekonečnou množinu lze rozložit na nekonečně mnoho nekonečných částí.
      \begin{proof}
        Víme, že existuje bijekce $b:A\to A\times A$. Pro $a\in A$ položme $K_a=b^{-1}"\{a\}\times A$.
      \end{proof}
    \item Je-li $\varkappa$ nekonečný kardinál, $|a|=\varkappa$, $(\forall x\in a)(|x|=\varkappa)$ pak $\Big|\bigcup a\Big|=\varkappa$.
  \end{enumerate}
\end{corollary}
Nadále stále předpokládáme axiom výběru.
\begin{definition}
  Jsou-li $a,b$ množiny, $\leftidx{^a}{b}$ značí $\{f:f\text{ je funkce },f:a\to b\}$.
\end{definition}
\begin{definition}
  Jsou-li $\varkappa,\lambda$ kardinály, pak $\varkappa^\lambda=|\leftidx{^\lambda}{\varkappa}|$.
\end{definition}
\begin{lemma}
  Jsou-li $\varkappa,\lambda$ kardinály, $2\leq\varkappa\leq\lambda,\omega\leq \lambda$, pak $\varkappa^\lambda=2^\lambda=|\mathcal{P}(\lambda)|$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Z definice $2^\lambda=|\{f:f\text{ je funkce } \lambda\to\{0,1\}\}|$. Definujeme \[\Phi:\leftidx{^\lambda}{2}\to\mathcal{P}(\lambda), \Phi(f)=\{\alpha\in\lambda:f(\alpha)=1\}.\] Potom $\Phi$ je bijekce, tedy $\leftidx{^\lambda}{2}\approx \mathcal{P}(\lambda)$. Dále $\id:\leftidx{^\lambda}{2}\to\leftidx{^\lambda}{\varkappa}$ je prosté, podobně pro $\leftidx{^\lambda}{\varkappa}$ a $\leftidx{^\lambda}{\lambda}$. Dále $\lambda\times\lambda\approx\lambda$ a dohromady tedy $\leftidx{^\lambda}{2}\preceq\leftidx{^\lambda}{\varkappa}\preceq\leftidx{^\lambda}{\lambda}\preceq \mathcal{P}(\lambda\times\lambda)\preceq\mathcal{P}(\lambda)$. Proto $\varkappa^\lambda=\lambda^\lambda$.
\end{proof}
\begin{lemma}
  Jsou-li $A,B,C$ množiny, $B\cap C=\es$, pak 
  \begin{enumerate}
    \item $\leftidx{^B}{A}\times\leftidx{^C}{A}\approx\leftidx{^{B\cup C}}{A}$
    \item $\leftidx{^C}{(\leftidx{^B}{A})}\approx\leftidx{^{(C\times B)}}{A}$
  \end{enumerate}
  speciálně, $\varkappa,\lambda,\mu$ jsou kardinály, pak
  \begin{itemize}
    \item $\varkappa^\lambda\otimes\varkappa^\mu=\varkappa^{\lambda\oplus\mu}$
    \item $(\varkappa^\lambda)^\mu=\varkappa^{\lambda\otimes\mu}$.
  \end{itemize}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item Pro $f\in\leftidx{^B}{A},g\in\leftidx{^C}{A}$ je $\pair{f,g}\in\leftidx{^B}{A}\times\leftidx{^C}{A}$. Definujme funkci $\Phi(\pair{f,g})=f\cup g$, to je bijekce.
    \item Uvažujme $f:C\to\leftidx{^B}{A}$, pro $c\in C$ je $f(c)$ funkce $B\to A$, pak pro $b\in B$ je $f(c)(b)\in A$. Definujeme $\psi:\leftidx{^C}{(\leftidx{^B}{A})}\to\leftidx{^{(C\times B)}}{A}$ předpisem $\psi(f)=g$, takové, že pro $\pair{c,b}\in C\times B,g(\pair{c,b})=f(c)(b)$.
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}
  Buďte $\alpha,\beta$ ordinály, $f:\beta\to\alpha$. Řekneme, že $f$ zobrazuje $\beta$ do $\alpha$ \textbf{kofinálně}, jestliže pro každé $\gamma\in\alpha$ existuje $\delta\in\beta$ takové, že $\gamma\leq f(\delta)$.
\end{definition}
\begin{example}
  Pro $\beta=\omega\cdot\omega,\alpha=\omega$ je $f(n)=\omega\cdot n$ kofinální.
\end{example}
\begin{definition}
  \textbf{Kofinalitou ordinálu} $\beta$, značíme $\cf(\beta)$, nazveme nejmenší ordinál $\alpha$ takový, že existuje kofinální zobrazení z $\alpha$ do $\beta$.
\end{definition}
\begin{example}
  Pro $\beta=s(\gamma)$, tedy $\beta=\{0,1,2,\ldots,\gamma\}$ (i přes limitní), můžeme definovat $f:1\to\beta,f(0)=\gamma$, tedy $f$ je kofinální. Je-li $\beta$ ordinální následník, pak $\cf(\beta)=1$.
\end{example}
\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
    \item Pro každý ordinál $\beta$ je $\cf(\beta)\leq \beta$
    \item Pro každý ordinál $\beta$ existuje ostře rostoucí zobrazení $f:\cf(\beta)\to \beta$, které je kofinální.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item $\id:\beta\to\beta$ je kofinální
    \item Označme $\alpha=\cf(\beta)$, existuje nějaké kofinální zobrazení $g:\alpha\to\beta$. Definujeme rekurzí zobrazení $f$. $f(0)=g(0)$. Pro $\gamma<\alpha$ je $\{g(\xi):\xi<\gamma\}$ shora omezená v $\beta$, protože $\gamma<\cf(\beta)$, tedy existuje $f(\gamma)\in\beta$ takové, že $(\forall \xi<\gamma)(g(\xi)<f(\gamma)),(\forall \xi<\gamma)(f(\xi)<f(\gamma))$. Potom $f$ je ostře rostoucí. Přitom platí $(\forall \gamma\in\alpha)(f(\gamma)>g(\gamma))$ a $g$ je kofinální, tedy i $f$ je kofinální.
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{lemma}
  Je-li  $\alpha$ limitní ordinál, $f:\alpha\to\beta$ ostře rostoucí kofinální zobrazení, pak $\cf(\alpha)=\cf(\beta)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Existuje kofinální zobrazení $g:\cf(\alpha)\to\alpha$. Potom $f\circ g:\cf(\alpha)\to \beta$ je také kofinální. Je-li $\xi <\beta$, existuje $\gamma\in\alpha,f(\gamma)\geq\xi$, protože $f$ je kofinální. Jelikož $\alpha$ je limitní, $\gamma\in\alpha$, $g$ je kofinální, tak existuje $(\delta\in\cf(\alpha) )(g(\delta)\geq \gamma)$, tedy $f(g(\delta))\geq f(\gamma)\geq\xi$. Tedy $\cf(\beta)\leq \cf(\alpha)$.

  Z předchozího lemmatu nalezneme ostře rostoucí $h:\cf(\beta)\to\beta$. Definujeme $g:\cf(\beta)\to\alpha$ předpisem $g(\xi)=\min\{\gamma\in\alpha:f(\gamma)\geq h(\xi)\}$. Pak $g$ je zřejmě kofinální zobrazení z $\cf(\beta)\to\alpha$, tedy $\cf(\alpha)\leq\cf(\beta)$. Dohromady $\cf(\alpha)=\cf(\beta)$.
\end{proof}
Pokud je $\alpha\neq 0$ izolované, tak nejde takto zobrazit na limitní $\beta$, to tak musí být také následník a tvrzení je triviální.
\begin{corollary}
  Pro každý ordinál $\beta$ platí $\cf(\cf(\beta))=\cf(\beta)$.
\end{corollary}
\begin{definition}
  Řekneme, že ordinál $\beta$ je \textbf{regulární}, jestliže je limitní a $\cf(\beta)=\beta$.
\end{definition}
\begin{lemma}
  Je-li ordinál $\beta$ regulární, pak je nekonečný kardinál.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Protože je limitní tak $\beta\geq\omega$. Sporem, nechť $|\beta|<\beta$. Máme $\omega\leq|\beta|$. Existuje bijekce $b:|\beta|\to\beta$, to je tedy navíc kofinální zobrazení, tudíž $\cf(\beta)\leq|\beta|<\beta$, spor.
\end{proof}
Existují nekonečné kardinály, které nejsou regulární. Pro $\aleph_\omega=\sup\{\omega_n:n\in\omega\}$ je $f:n\mapsto\omega_n$ kofinální $\omega\to\aleph_\omega,\aleph_\omega>\omega$.
\begin{lemma}
  $\omega$ je regulární kardinál.
\end{lemma}
\begin{lemma}
  Je-li $\varkappa$ nekonečný kardinál, pak $\varkappa^+$ je regulární kardinál.
\end{lemma}
\begin{proof}
Sporem, nechť $\cf(\varkappa^+)<\varkappa^+$. Tedy existuje $\alpha<\varkappa^+$ a $f:\alpha\to\varkappa^+$ ostře rostoucí kofinální zobrazení. Jelikož je $\varkappa^+$ nekonečný, tedy limitní ordinál, lze psát $\varkappa^+=\bigcup\{f(\xi):\xi<\alpha\}$. Dále $|\alpha|\leq\alpha<\varkappa^+$, tedy $|\alpha|\leq \varkappa$. Pro $\xi\in\alpha$ taky $f(\xi)<\varkappa^+$, tedy $|f(\xi)|\leq\varkappa$. Potom má být $|\bigcup\{f(\xi):\xi<\alpha\}|\leq\varkappa\cdot\varkappa=\varkappa$, spor.
\end{proof}
\begin{lemma}
  Je-li $\alpha$ limitní ordinál, pak $\cf(\alpha)=\cf(\omega_\alpha)$.
\end{lemma}
\begin{theorem}[Königovo lemma]
  (AC) Je-li $\varkappa$ nekonečný kardinál, $\lambda\geq\cf(\varkappa)$, pak $\varkappa^\lambda>\varkappa$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Z $\lambda\geq\cf(\varkappa)$ plyne $\varkappa^\lambda\geq\varkappa^{\cf(\varkappa)}$. Stačí ukázat $\varkappa^{\cf(\varkappa)}>\varkappa$, tedy stačí ověřit $\varkappa^{\cf(\varkappa)}\neq\varkappa$. Zvolme libovolné $g:\varkappa\to\leftidx{^{\cf(\varkappa)}}\varkappa$, chceme ukázat, že není surjektivní. Zvolme a zafixujme nějaké kofinální ostře  rostoucí zobrazení $h:\cf(\varkappa)\to\varkappa$. Je-li $\xi\in\cf(\varkappa)$ pak $|\{g(\alpha):\alpha\in\varkappa\land\alpha<h(\xi)\}|<\varkappa$. Definujeme $f(\xi)=\min\{\eta\in\varkappa\setminus\{g(\alpha)(\xi):\alpha\in\varkappa\land\alpha<h(\xi)\}\}$. Pro funkci $f:\cf(\varkappa)\to\varkappa$ platí, že $f\notin\rng(g)$ [Kdyby $f=g(\alpha)$, volme $\xi\in\cf(\varkappa)$ takové, že $\alpha<h(\xi)$].
\end{proof}
\begin{corollary}
  (AC) Je-li $\lambda$ kardinál, $\lambda\geq\omega$, pak $\cf(2^\lambda)>\lambda$.
\end{corollary}
\begin{proof}
  Položme $\varkappa=2^\lambda$, pak $\varkappa^\lambda=(2^\lambda)^\lambda=2^{\lambda\lambda}=2^\lambda=\varkappa$. Kdyby platilo $\cf(2^\lambda)\leq\lambda$, pak z právě dokázaného máme $\varkappa^\lambda>\varkappa$, spor.
\end{proof}
\begin{definition}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Hypotéza kontinua} (CH) je tvrzení $2^\omega=\omega_1$.
    \item \textbf{Zobecněná hypotéza kontinua} (GCH) je tvrzení $(\forall \alpha\in O_n)(2^{\aleph_\alpha}=\aleph_{\alpha+1})$.
  \end{itemize}
  Obě jsou bezesporná tvrzení v ZFC.
\end{definition}
\begin{lemma}
  (AC,GCH) Nechť $\varkappa,\lambda\geq 2$ jsou kardinály, alespoň jeden z nich nekonečný. Pak platí
  \begin{enumerate}
    \item Pokud $\lambda<\cf(\varkappa)$, pak $\varkappa^\lambda=\varkappa$, \label{kardi_a}
    \item Pokud $\cf(\varkappa)\leq\lambda\leq\varkappa$, pak $\varkappa^\lambda=2^\varkappa$,\label{kardi_b}
    \item Pokud $\varkappa\leq\lambda$, pak $\varkappa^\lambda=2^\lambda$.\label{kardi_c}
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item[\ref{kardi_c}] už bylo dokázáno
    \item[\ref{kardi_a}] Protože $\lambda<\cf(\varkappa)$, neexistuje kofinální zobrazení $f:\lambda\to\varkappa$. Tedy pro každou $f:\lambda\to\varkappa$ existuje $\alpha\in\varkappa$, že $f\subseteq\lambda\times\alpha$. Tedy $\leftidx{^\lambda}{\varkappa}=\bigcup\{\leftidx{^\lambda}{\alpha}:\alpha<\varkappa\}$, přičemž $\lambda<\varkappa,\alpha<\varkappa$, tedy \[|\leftidx{^\lambda}{\alpha}|\leq |\max\{\alpha,\lambda\}|^{|\max\{\alpha,\lambda\}|}=2^{|\max\{\alpha,\lambda\}|}\leq\varkappa\] Podle GCH $2^{|\max\{\lambda,\alpha\}|}=|\max\{\lambda,\alpha\}|^+$, tedy $|\leftidx{^\lambda}{\varkappa}|=|\bigcup\{\leftidx{^\lambda}{\alpha}:\alpha<\varkappa\}|\leq\varkappa\otimes\varkappa=\varkappa$.
    \item[\ref{kardi_b}] Postupně můžeme psát (1. nerovnost z Königova lemmatu, poslední rovnost GCH) \[\varkappa<\varkappa^{\cf(\varkappa)}\leq\varkappa^\lambda\leq\varkappa^\varkappa=2^\varkappa=\varkappa^+.\] Tedy $\varkappa^{\cf(\varkappa)}=\varkappa^+$.
  \end{itemize}
\end{proof}
Z předpokladu $2^\omega<\aleph_\omega$ dostáváme odhad $\aleph_\omega<(\aleph_\omega)^{\aleph_0}<\aleph_{\omega_+}$.
\begin{definition}
  (AC) Buď $I$ neprázdná, pro každé $i\in I$ buď $\varkappa_i$ kardinální číslo, Definujeme \[\sum_{i\in I} \varkappa_i=\Big|\bigcup\{\varkappa_i\times\{i\}:i\in I\}\Big|,\qquad \prod_{i\in I}\varkappa_i=\Big|\bigtimes_{i\in I}\varkappa_i\Big|\]
\end{definition}
\begin{theorem}[Königova nerovnost]
  Buď $I\neq\es$ a nechť pro každé $i\in I$ jsou $\varkappa_i,\lambda_i$ kardinály splňující $\varkappa_i>\lambda_i$. Pak $\sum_{i\in I}\lambda_i<\prod_{i\in I}\varkappa_i$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Pro $i\in I,\alpha\in\lambda_i,\pair{\alpha,i}\in\bigcup\{\lambda_i\times\{i\}:i\in I\}$ položme $f(\pair{\alpha,i})(j)=0$ pro $j\neq i$ či $\alpha+1$ pro $j=i$. Pak $f$ je prosté zobrazení $\{\lambda_i\times\{i\}:i\in I\}\to\bigtimes_{i\in I}\varkappa_i$, tedy $\sum_{i\in I}\lambda_i\leq\prod_{i\in I}\varkappa_i$. Nyní chceme ukázat, že žádné $g:\{\lambda_i\times\{i\}:i\in I\}\to\bigtimes_{i\in I}\varkappa_i$ není surjektivní. Zvolme takové $g$ libovolně, najdeme $h\in\bigtimes\varkappa_i\setminus\rng(g)$ následujícím způsobem. Je $g(\alpha,i)\in\bigtimes\varkappa_i$, tedy $g(\alpha,i)(i)\in\varkappa_i>\lambda_i$, definujme tedy $h(i)=\min\{\varkappa_i\setminus\{g(\pair{\alpha,i})(i):\alpha\in\lambda_i\}\}$. Potom $h$ je hledaná funkce. Pokud by bylo $h=g(\alpha,i)$, pak $h(i)\neq g(\pair{\alpha,i})(i)$, spor. 
\end{proof}
\begin{theorem}[Hausdorfova formule]
  (AC) Kdykoli jsou $\varkappa,\lambda$ nekonečné kardinály, platí $(\varkappa^+)^\lambda=\varkappa^\lambda\otimes\varkappa^+$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Je $\varkappa^+>\varkappa$, tedy $(\varkappa^+)^\lambda\geq\varkappa^\lambda$, protože $\lambda\neq 0$ tak $(\varkappa^+)^\lambda\geq\varkappa^+$. Tedy platí $(\varkappa^+)^\lambda\geq\varkappa^\lambda\otimes\varkappa^+$. Pro opačnou nerovnost rozeberme případy 
  \begin{itemize}
    \item $\lambda\geq\varkappa^+$. Pak $(\varkappa^+)^\lambda=2^\lambda,\varkappa^\lambda=2^\lambda,\varkappa^+\leq2^\lambda$, tedy platí přímo rovnost $(\varkappa^+)^\lambda=\varkappa^\lambda\otimes\varkappa^+$.
    \item $\lambda<\varkappa^+$. Pak $\lambda\leq\varkappa$. Zkoumáme $|\leftidx{^\lambda}{(\varkappa^+)}|$, přičemž $\varkappa^+$ je regulární kardinál, $\lambda<\varkappa^+$, tedy pro $f:\lambda\to\varkappa^+$ nemůže být $f$ kofinální, proto $\leftidx{^\lambda}{(\varkappa^+)}=\bigcup\{\leftidx{^\lambda}{\alpha}:\alpha\in\varkappa^+\}$, tedy $(\varkappa^+)^\lambda\leq\varkappa^\lambda\otimes\varkappa^+$.
  \end{itemize}
\end{proof}


\section{Nekonečná kombinatorika}
\subsection{Princip kompaktnosti}
Speciální případ: Zvolíme-li pro každé $n\in\omega$ $g_n:n\to 2$, pak existuje $f:\omega\to 2$ tak, že pro každé $n\in\omega\;\exists k\geq n:f\restriction n=g_k\restriction n$. Dokážeme pomocí principu kompaktnosti.

Mějme soubor množin $\pair{A_i:i\in I}=A$. \textbf{Částečný selektor} souboru $A$ je funkce $f$ taková, že $\dom(f)\subseteq I$, pro každé $i\in\dom(f)$ je $f(i)\in A_i$.

Je-li $S$ množina částečných selektorů souboru $A$, řekneme, že množina $S$ \textbf{pokrývá konečné množiny}, jestliže pro každou konečnou $K\subseteq I$ existuje $f\in S$, že $K\subseteq\dom(f)$.

Nechť $g:I\to\bigcup_{i\in I}A_i$. Řekneme, že $g$ je \textbf{filtrované prodloužení souboru $S$}, je-li $g$ částečný selektor, $\dom(g)=I$ a platí: Kdykoli $K\subseteq I$ je konečná, tak existuje $f\in S$ pro kterou $f\restriction K=g\restriction K$.
\begin{theorem}[Princip kompaktnosti]
  Je-li $I\neq\es,A=\pair{A_i:i\in I}$ soubor konečných neprázdných množin, pak každý systém částečných selektorů, který pokrývá konečné množiny má filtrované prodloužení.
\end{theorem}
Nelze chtít víc:
\begin{itemize}
  \item Nechť $I=\omega$ pro $n\in\omega$ ať $A_n=\omega$. Buď $f_n$ konstantní funkce s hodnotou $n$ a definičním oborem $n+1$, $S=\{f_n,n\in\omega\}$. Pro toto $S$ neexistuje filtrované prodloužení, tedy $A_i$ musí být konečné.
  \item Nechť $f$ je filtrované prodloužení $S$, $K\subseteq I$ konečná, existuje $g\in S$, že $f\restriction K=g\restriction K$. Nelze navíc požadovat $K=\dom(g)$. Pro $A_i=\{0,1\},i\in\omega$ buď $\dom(f_n)=n+1,f_n(n)=1,f_n(i)=0$ pro $i<n$. Pak filtrované prodloužení je $g\equiv 0$.
  \item \textbf{Tvrzení} (Radó).
      $(L,<)$ buď lineárně uspořádaná množina, $\mathcal{J} $ soubor nedegenerovaných neprázdných intervalů na $L$. Předpokládejme, že existuje $k\in\omega$ tak, že $(\forall x\in L)(|\{J\in\mathcal{J}:x\in J\}|\leq k)$. Pak $\mathcal{J}=\mathcal{J}_1\cup\ldots\cup\mathcal{J}_k$, kde každé $\mathcal{J}_i$ je systém disjunktních intervalů.
\end{itemize}
\begin{proof}[Důkaz principu kompaktnosi]
  Bez újmy na obecnosti můžeme předpokládat, že pro každou $f\in S$ je $\dom(f)$ konečná množina (Jinak lze přejít k souboru $\{f\restriction K:f\in S,K\subseteq \dom(f),K\text{ konečná }\}$). Uvažujme následující množinu \[\begin{split}\Omega = \{g:g\text{ částečný selektor systému } A\land (\forall K\subseteq\dom(g))(K\text{ konečná }\imp\\ \{f\in S:f\restriction K=g\restriction K\} \text{ pokrývá konečné množiny})\}\end{split}\] Uspořádejme $(\Omega,\subseteq)$, chceme použít principu maximality. Buď $L\subseteq \Omega$ řetězec, položme $\tilde{g}=\bigcup L$. Ukažme, že $\tilde{g}$ je funkce, je-li $i\in I,\pair{i,x}\in\tilde{g},\pair{i,y}\in\tilde{g}$, musí existovat $g_1\in L,g_2\in L$, že $\pair{i,x}\in g_1,\pair{i,y}\in g_2$. $L$ je lineárně uspořádaná, tedy $g_1\subseteq g_2$ či $g_2\subseteq g_1$, v obou případech nutně $x=y$. Potom je $\tilde{g}$ jistě částečný selektor, zbývá dokázat zbytek podmínky pro $\tilde{g}\in\Omega$. Buď $K\subseteq\dom(\tilde{g})$ konečná, $K=\{i_1,i_2,\ldots, i_n\}$, existují funkce $g_1,\ldots,g_n\in L$, že $i_1\in \dom(g_1)$ až $i_n\in\dom(g_n)$. $L$ je lineárně uspořádaná, tedy existuje $j\in\{1,\ldots,n\}$, že $g_m\subseteq g_j$ pro každé $m\in\{1,\ldots, n\}$, tedy $K\subseteq\dom(g_j)$. Protože $g_j\in\Omega$, soubor $\{f\in S:f\restriction K=g_j\restriction K\}$ pokrývá všechny konečné podmnožiny $I$, přičemž z $g_j\subseteq\tilde{g}$ plyne $g_j\restriction K\tilde{g}\restriction K=$. Tedy platí $\tilde{g}\in\Omega$. Tedy podle principu maximality existuje v $(\Omega,\subseteq)$ maximální prvek $h$. Zbývá dokázat, že $h$ je hledané filtrované prodloužení souboru $S$. Víme, že pro $K$ konečnou, $K\subseteq\dom(h)$, existuje $f\in S$, že $f\restriction K=h\restriction K$. Zbývá ověřit pouze $\dom(h)=I$.\footnote{doteď jsme neptřebovali konečnost}

  Sporem, nechť $i\in I\setminus \dom(h)$. Zafixujme pevné $A_i=\{a_1,a-2,\ldots,a_r\}$. Uvažujme funkce $h_1=h\cup\{\pair{i,a_1}\},\ldots, h_r=h\cup\{\pair{i,a_r}\}$. Kdyby některá z funkcí $h_1,\ldots,h_r$ byla prvkem $\Omega$, máme spor s maximalitou $h$. Tedy pro $j\in\{1,\ldots,r\}$ existuje konečná $K_j\subseteq \dom(h_j)$ taková, že $\{f\in S:f\restriction K_j=h_j\restriction K_j\}$ nepokryje všechny konečné podmnožiny $I$. Tedy existuje konečná množina $M_j\subseteq K_j$, že kdykoli $f\restriction K_j=h_j\restriction K_j$, pak $M_j\setminus\dom(f)\neq\es$. Kdyby $i\notin K_j$, pak $K_j\subseteq\dom(h)$, spor s $h\in\Omega$. Tedy $i\in K_j$. Množina $K=\bigcup_{j=1}^r K_j\setminus\{i\}$ je konečná, $K\subseteq \dom(h)$. Položme $M=\bigcup_{j=1}^r M_j\cup\{i\}$. Jelikož $h\in\Omega$, soubor $\{f\in S:f\restriction K=h\restriction K\}$ pokrývá konečné podmnožiny $I$. Musí tedy existovat $f\in S$, $f\restriction K=h\restriction K,M\subseteq\dom(f)$, označme $a_j=f(i)$, pak ale $M_j\subseteq M\subseteq\dom(f)$ a zároveň $f\restriction K_j=h_j\restriction K_j$, proto $M_j\setminus\dom(f)=\es$, spor.
\end{proof}

\paragraph{Použití:}
\begin{lemma}[o 3 množinách]
  Buď $M\neq\es$, $f:M\to M$ taková, že $(\forall x\in M)(f(x)\neq x)$. Pak existují množiny $M_0,M_1,M_2$, že $M=M_0\cup M_1\cup M_2$ a pro $i\neq j$ je $M_i\cap M_j=\es$. Navíc pro každé $i=0,1,2$ platí $f[M_i]\cap M_i=\es$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Pro $I=M$, $i\in M$ buď $A_i=\{0,1,2\}$. Označme \[S=\{g:\dom(g)\subseteq M,(\forall x\in M)g(x)\in\{0,1,2\}\land \{x,f(x)\}\subseteq \dom(g)\land g(x)\neq g(f(x))\}\] Máme ukázat, že $S$ pokrývá konečné podmnožiny množiny $M$. Indukcí podle mohutnosti
  \begin{itemize}
    \item $K\subseteq M$. $|K|=1$ je triviální, $|K|=2$ taky
    \item Buď $K\subseteq M,|K|=n+1$. Víme, že pro množinu mohutnosti $n$ existuje částečný selektor, který ji pokrývá.
      \begin{enumerate}
        \item Možnost $K\setminus f[K]\neq\es$. Zvolme $x\in K\setminus f[K]$, je $|K\setminus\{x\}|=n$, podle indukčního předpokladu existuje $g\in S$, že $\dom(g)=K\setminus\{x\}$. Pokud $f(x)\notin K$, definujeme $\tilde{g}\supseteq g$, $\tilde{g}(x)\in\{0,1,2\}$ libovolně. Pokud $f(x)\in K$, definujeme $\tilde{g}(x)\in\{0,1,2\}\setminus \{g(f(x))\}$. 
        \item Možnost $K\subseteq f[K]$. Protože $K$ je konečná, $K=f[K]$. Z toho dále $f$ musí být na $K$ prosté. Zvolme $x\in K$ libovolně. Podle indukčního předpokladu existuje $g\in S$ pokrývající $K\setminus\{x\}$. Existuje jediné $y\in K$, že $f(y)=x$, dále označme $z=f(x)$. Definujeme $\tilde{g}\supseteq g$, že $\tilde{g}(x)\in\{0,1,2\}$ je různé od $g(y),g(z)$.
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
  Nechť $G:M\to\{0,1,2\}$ je filtrované prodloužení souboru $S$. Položme $M_i=G^{-1}(i)$. Potom $M_0\cup M_1\cup M_2=\dom(G)=M$, $M_i\cap M_j=\es$ pro $i\neq j$, neboť $G$ je funkce. Je-li $x\in M_i$, $K=\{x,f(x)\}$ je konečná a tedy existuje $g\in S$, že $g\restriction K= G\restriction K$, platí $g(x)\neq g(f(x))$ a tedy $G(x)\neq G(f(x))$, proto $f(x)\notin M_i$.
\end{proof}
\begin{lemma}[o disjunktním zjemnění]
  Buď $\varkappa\geq\omega$ kardinál, nechť pro každé $\alpha\in\varkappa$ je $M_\alpha$ množina mohutnosti $\varkappa$. Pak existuje soubor množin $\pair{D_\alpha:\alpha\in\varkappa}$ takový, že \[(\forall \alpha\in\varkappa)(|D_\alpha|=\varkappa),\quad (\forall \alpha\in\varkappa)(D_\alpha\subseteq M_\alpha),\quad D_\alpha\cap D_\beta=\es\text{ pro }\alpha\neq\beta\]
\end{lemma}
\begin{proof}
  Transfinitní rekurzí budeme vybírat body $m(\alpha,\beta)$ pro $\alpha,\beta\in\varkappa,\alpha\leq\beta$. Zvolme $m(0,0)\in M_0$ libovolně. Nechť $\beta\in\varkappa$, předpokládejme, že pro všechna $\gamma<\beta$ a $\alpha\leq\gamma$ známe prvky $m(\alpha,\gamma)$, vesměs různé. Je $|M_0|=\varkappa,|\{m(\alpha,\gamma):\alpha\leq\gamma<\beta\}|<\varkappa$ a tedy existuje $m(0,\beta)\in M_0\setminus\{m(\alpha,\gamma):\alpha\leq\gamma<\beta\}$. Buď $\alpha\leq\beta$, pro $\gamma<\alpha$ známe i body $m(\gamma,\beta)$. Je také $|\{m(\alpha,\gamma):\alpha\leq\gamma<\beta\}\cup\{m(\gamma,\beta):\gamma<\alpha\}|<\varkappa$, tedy existuje $m(\alpha,\beta)\in M_\alpha\setminus\{m(\alpha,\gamma):\alpha\leq\gamma<\beta\}\cup\{m(\gamma,\beta):\gamma<\alpha\}$. Z indukčního kroku pak plyne \[(\forall \alpha,\beta,\alpha\leq\beta<\varkappa)(m(\alpha,\beta)\in M_\alpha)\land \pair{\alpha,\beta}\neq\pair{\alpha',\beta'}\imp m(\alpha,\beta)\neq m(\alpha',\beta')\] Stačí tedy položit $D_\alpha=\{m(\alpha,\beta):\alpha\leq\beta<\varkappa\}$.
\end{proof}
$M\subseteq \R$ je Lebesguovsky měřitelná, jestliže Lebesgeův $\int x_M dx$ existuje. Pokud $\int x_Mdx>0$, pak existuje uzavřená $K\subseteq M$, že $\int x_Kdx>0$, pro $\varepsilon*0$ lze volit $K$ že $|\int x_Kdx-\int x_Mdx|<\varepsilon$. Každou uzavřenou množinu v $\R$ lze napsat ve tvaru $\R\setminus\bigcup_{q_i,r_i\in Q}(q_i,r_i)$. Tedy $|\{K\subseteq \R:K\text{ je uzavřená }\}|=2^\omega$. Pro uzavřenou $K\subseteq \R$ platí buď $|K|\leq \omega$ nebo  $|K|=2^\omega$. Buď systém $\mathcal{K}=\{K\subseteq\R:K\text{ je uzavřená }\land |K|=2^\omega\}$. Podle lemmatu o disjunktním zjemnění existuje disjunktní systém $\mathcal{D}=\{D(K),k\in\mathcal{K}\}$ tak, že $\forall K\in\mathcal{K} : D\left( K \right)\subseteq K$. a $|D(K)|=2^\omega$.

Buď $X\subseteq [0,1]$ takové, že $(\forall K\in\mathcal{K})|X\cap D(K)|=1$, pak $X$ není Lebesguovsky měřitelná.

$\int x_Xdx=0$, pak existuje $K\subseteq[0,1]\setminus K$ uzavřená, že $\int x_Kdx>0$. Potom bod $x\in X\cap D(K)$ neexistuje, spor.
$\int x_Xdx>0$, pak existuje $K\subseteq X$ uzavřená, $\int x_Kdx>0$, Pro toto $K$ je $D\left( K \right)\subseteq K\subseteq X$, přitom $|D(K)|=2^\omega>1$, spor s $|D(K)\cap X|=1$.
\begin{definition}
  Je-li $\mathcal{A}$ systém množin, pak $\mathcal{A}$ nazveme $\Delta$-systémem s jádrem $K$, jestliže $K$ je množina a $\mathcal{A}$ splňuje: pro každé $A,B\in\mathcal{A},A\neq B$ je $A\cap B=K$.
\end{definition}

\end{document}
